<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中医 on 不动闲心 の blog</title>
    <link>https://1980204066.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%8C%BB/</link>
    <description>Recent content in 中医 on 不动闲心 の blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://1980204066.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%8C%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>30年偏头痛一周消除</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2017/10/23/30%E5%B9%B4%E5%81%8F%E5%A4%B4%E7%97%9B%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%B6%88%E9%99%A4/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2017/10/23/30%E5%B9%B4%E5%81%8F%E5%A4%B4%E7%97%9B%E4%B8%80%E5%91%A8%E6%B6%88%E9%99%A4/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/149708
胡某，女，48岁。偏头痛已经30年之久了，右侧头部靠上部位针刺样疼痛，几乎 每天发作，有时严重得无法睡觉，不能正常生活。曾检查发现脑血管梗塞。
患者偏头痛之外，伴有脑梗，头晕，脚热。两脉关部郁滞不畅，左寸浮细，两尺较 弱。舌淡苔白。 肝郁气滞为主要矛盾，气机不畅，造成头部气血滞涩而发作头痛，同时肾元略虚。 初诊先以疏通气血为主，柴胡疏肝散合散偏汤之意化裁：   柴胡 枳壳 赤芍 甘草 川芎 蔓荆子 苍术  香附 郁李仁 升麻 刺蒺藜 山茱萸  服完七剂，患者复诊时说这一周从服药后就没有再发作偏头痛。诊脉郁滞之象已减，虚象略现。初诊以疏通为 用，现在可以略加补益，增熟地、党参，减郁李仁、蒺藜等。
偏头痛故考虑肝胆, 针刺样疼痛考虑淤血, 故 两脉关部郁滞不畅 不考虑脾胃气滞痰阻, 而考虑肝郁. 肝郁故脾胃郁, 况且两尺较 弱肾元略虚母病及子, 肝虚而郁.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从中焦枢机不利论治耳鸣</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E7%84%A6%E6%9E%A2%E6%9C%BA%E4%B8%8D%E5%88%A9%E8%AE%BA%E6%B2%BB%E8%80%B3%E9%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E7%84%A6%E6%9E%A2%E6%9C%BA%E4%B8%8D%E5%88%A9%E8%AE%BA%E6%B2%BB%E8%80%B3%E9%B8%A3/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/149697
患者女，六十岁左右，退休后因近日临时加班劳累，发作耳鸣。
患者年龄虽略高，但精神状态较 佳，并无明显虚象。行动及言语均较为有神，胃口及二便尚可，除了耳鸣昼夜不断之外 ，并无其他明显不适。舌淡黯红，舌苔黄厚略腻。脉象寸尺略沉弱，而两关独大，仔细 揣摩，关脉大中有虚象。初诊考虑少阳病，用小柴胡汤加减，有一定效果，但不够显著 。后来反复考虑发现，这是中焦气机郁滞，枢纽不利，气血升降不调所导致的耳鸣。清 阳不能上呈，浊音蒙蔽孔窍，治疗的关键是调畅中焦气机升降。复诊方用半夏泻心汤加 味： 半夏15克，黄芩10克，黄连5克，干姜10克，党参10克，炙甘草10克，大枣3个 掰开，石菖蒲10克。七剂水煎服。 上方服七剂后耳鸣明显减轻，原方续服一周，耳鸣消除，停药痊愈。
中焦枢机不利导致的耳鸣，必有相应脉证可循。一般患者会感觉心下胃脘痞满 ，按之不痛，此即心下痞证。或伴有纳食不馨，呕恶反酸，或饭后胀满，二便不利。常 有舌淡暗红，舌苔黄白厚腻。脉象在关脉有郁滞之象，都是一派脾胃不和、中焦气滞的 脉证，而往往不具有肝肾亏虚的表现。对于此种情况，治疗的关键是调和中焦气机升降 ，代表方就是半夏泻心汤。 两关独大故考虑中焦虚, 舌苔黄厚略腻故有痰. 半夏泻心汤是正解.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女性更年期反应治验一例</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E6%9B%B4%E5%B9%B4%E6%9C%9F%E5%8F%8D%E5%BA%94%E6%B2%BB%E9%AA%8C%E4%B8%80%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E5%A5%B3%E6%80%A7%E6%9B%B4%E5%B9%B4%E6%9C%9F%E5%8F%8D%E5%BA%94%E6%B2%BB%E9%AA%8C%E4%B8%80%E4%BE%8B/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/149340
王XX，女，50岁。 2017.7.26 初诊 月经已停近半年（未停时月经量少）。现潮热冒汗明显，睡眠差（中途易醒，醒后不易再入睡）已有很长时间了。当下除前面症状外，更加严重的是：胸背闷堵、气短，夜间尤其严重，常被憋醒，惊慌、头晕明显，早起手肿胀感。同时常有手指、脚趾关节疼痛。时有口苦。饮食尚可，大便日一次。当下血压131/86，心率85 去年在医院检查出：颈动脉斑块、甲状腺结节、子宫肌瘤。舌边微齿状，苔薄白黄，脉弦细。 辩证：心肝虚弱、气血不足、气血运行不畅。 处方：黄芪 党参 麦冬 丹参 当归 川芎 白芍 生地 红花 香附 细辛 川牛膝 煅牡蛎 甘草 七副 2017.8.2 二诊： 胸闷气短好转，背已不闷堵，夜间憋闷减轻，头晕减轻了很多，心慌减轻，睡眠质量改善，潮热冒汗减轻。晨起手胀、手指肢趾疼还有。脉微弱。饮食正常， 大便日1-2次。当下血压127/89 心率86 2017.8.20 三诊： 二诊后回老家一次，未及时复诊。胸闷气短、头晕已减轻多了，夜间还有憋闷。睡眠不稳定，饮食一般，出汗继续减轻。 2017.8.30 四诊：因自我感觉病情已经很大程度减轻，所以未及时继续复诊（这类现象在病人中存在的人不少，病情减轻后就不来复诊了）。昨天因感冒后出现咳嗽（痰少、咳出困难）痰黄、流涕，又出现胸闷气短夜间胸闷堵感（但比之前都要轻微），早起有手胀感、微汗，膝关节疼。大便日一次。舌红干苔白燥。脉弱数，心率106，血压120/60。 此为典型&amp;quot;虚人外感&amp;quot;，旧病未全愈又添新疾。治疗时，一要解外感，同时要顾及原来的虚病。 处方：藿香 苏梗 银花 细辛 沙参 党参 白术 丹参 香附 木香 白芍 生地 甘草 2017.9.10 介绍一病友来就诊，同时反馈自己的病情基本已好，有点小问题已无大碍。 补气补血，下行一下。八珍汤治疗胸痹.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>突发性耳聋案例</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E7%AA%81%E5%8F%91%E6%80%A7%E8%80%B3%E8%81%8B%E6%A1%88%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2017/10/23/%E7%AA%81%E5%8F%91%E6%80%A7%E8%80%B3%E8%81%8B%E6%A1%88%E4%BE%8B/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/149575
患者男，27岁。几天前右耳突发性耳聋，右耳听力大幅下降。 刻诊：脉浮弦细长，右关脉双弦，重按脉滑，左寸细涩。舌淡白薄白苔，齿痕 。不口干，不喜饮，不喜汗。纳可，二便可。 此为太阳表闭，气机郁阻。宜宣发气机，行气活血开窍。小续命汤加减： 麻黄10克，桂枝10克，杏仁10克，甘草10克，川芎15克， 当归10克，干姜6克，石菖蒲15克，制附子10克，生石膏20克，党参15克，路路通10克。 三剂水煎服。服后微汗，听力渐渐恢复，三剂服完，患者自我感觉听力恢复八成 。 复诊：脉浮弦，听力改善。略减发散，酌加敛降之力，小续命汤和葛根汤化裁： 葛根20克，麻黄6克，桂枝10克，白芍10克，甘草10克，生石膏20克，磁石20克，石菖蒲 15克，川芎15克，当归15克，干姜6克，党参15克，生姜3片，大枣3个。 三剂服完痊愈。 脉浮弦细长，浮弦风也, 细则血虚. 右关脉双弦，弦者闭也, 重按脉滑气有余也. 故曰太阳表闭，气机郁阻.
血虚有风故小续命汤.用生石膏者,开阳明之闭.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>惊悸怔忡</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%83%8A%E6%82%B8%E6%80%94%E5%BF%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%83%8A%E6%82%B8%E6%80%94%E5%BF%A1/</guid>
      <description>+《安徽中医临床杂志》(1996，6：284)：某男，36岁。平素少寐多梦，善惊，半年前因工作过于繁忙，症状加重，心中大动，自觉双下肢发软无力，双手强直，继而不能自行站立行走，但卧床时下肢可抬举，曾在多家医院诊断为&amp;quot;癔病&amp;quot;，多方治疗均无效，由亲属抬来就诊。
症见神疲无力，面色无华，双手强直，屈伸不利，自诉头痛失眠，心中惕惕然躁动不宁，舌质淡红，脉象细弱。此属少阳受邪，气血不足，脏腑经脉失养之证。
处方：柴胡9g，桂枝、党参、茯神、白术、阿胶、酸枣仁各12g，龙骨、牡蛎各15g，生姜3片，红枣4枚。
服药5剂后，心慌、头痛、失眠等症大有好转，在别人扶持下已能行走，续服30剂后，诸症悉除，行走自如，恢复工作。
+按语：患者平素心虚胆怯，又逢工作劳累，耗伤正气，气血不足，脏腑失养，经脉拘急。作者治以柴胡加龙骨牡蛎汤加减：去攻邪之半夏、黄芩、大黄及有毒的铅丹；加白术、阿胶、酸枣仁。如此，变本方以温养安神为主，辅以疏肝利胆，与证情合拍，疗效满意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更年期综合征</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%9B%B4%E5%B9%B4%E6%9C%9F%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%BE%81/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%9B%B4%E5%B9%B4%E6%9C%9F%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%BE%81/</guid>
      <description>更年期综合征+《伤寒论方运用法》：某女．44岁。初诊：1966年10月25日。半年来月经紊乱，两月一行。几天来双目怒视，言语多时，絮絮不绝，时或默不理人，厌食，失眠，睡中惊惕多恶梦，有时惊叫，恶闻闹声，厌光，厌外人，喜孤居斗室，大便硬，二至三天一次，与爱人不时争吵。诉胸胁满闷，口苦，舌苔薄黄浊腻，脉沉弦。属更年期综合征。  方用：北柴胡24g，黄芩lOg，法半夏9g，党参lOg，生姜9g，红枣+12g，朱茯苓9g，生大黄6g(后下)，生龙牡各30g(先煎)。服3剂。
 二诊：10月29+日。药后睡中不惊惕，双目不怒视，胸满较舒，各证好转，舌脉同前。续上方10剂，各症续减。以后共服上方50余剂，各证基本消失。惟感冒及触怒时病即轻度发作，每月服上方5剂。约2年，病即不再发作。
 +按语：更年期综合征为妇女绝经前后常见的一种病证，多为肝肾不足，脏腑阴阳平衡失调所致。本案患者为肝郁化火，累及胆腑，兼见肝肾不足。方中柴胡合黄芩为君，和解少阳，清肝利胆；臣以生龙牡平肝潜阳，镇惊安神；生大黄通腑泄热，清降上炎之火；佐以半夏、生姜和胃化痰，散结除满；党参、茯苓、大枣健脾和中，固守中州。原方去桂枝、铅丹，减桂枝，嫌其性温助热，于证无补，去铅丹恐过用有毒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>柴胡加龙骨牡蛎</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%9F%B4%E8%83%A1%E5%8A%A0%E9%BE%99%E9%AA%A8%E7%89%A1%E8%9B%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E6%9F%B4%E8%83%A1%E5%8A%A0%E9%BE%99%E9%AA%A8%E7%89%A1%E8%9B%8E/</guid>
      <description> 小柴胡汤的四大主证是：寒热往来，胸胁苦满，默默不欲饮食，心烦喜呕。 小柴胡汤的提纲证是：口苦、咽干、目眩。 柴胡加龙骨牡蛎汤的主证是：胸满烦惊、小便不利、谵语、一身尽重、不可转侧。 柴胡加龙骨牡蛎汤的组成：小柴胡汤+（龙骨、牡蛎、铅丹）、茯苓、 大黄、 桂枝。 柴胡加龙骨牡蛎汤证： （胸满 、 烦）、 惊、 小便不利、 谵语、 一身尽重、不可转侧。 涉及到此方的只有第107条 [原文]： 伤寒八九日，下之，胸满烦惊，小便不利，谵语，一身尽重，不可转侧者，柴胡加龙骨牡蛎汤主之。 解释：伤寒八九日，病已再经，正气已虚，按传经当属阳明。但是阳明有三：太阳阳明、正阳阳明和少阳阳明。少阳阳明者，发汗、利小便已，胃中燥、烦、实、大便难是也。前医不加辨证，误以少阳阳明为正阳阳明来治，过早使用了下法。 根据264条：少阳中风，两耳无所闻，目赤，胸中满而烦者，不可吐下，吐下则悸而惊。 少阳病不可吐下，用吐法、用下法都不能驱除少阳经腑中的邪气，只能损伤它的正气。&amp;ldquo;吐下则悸而惊&amp;rdquo;，如果误用吐下的方法，吐下以后，伤心气，心虚则悸；伤胆气，胆虚则惊。没有胆的，胆小的人，一有个声音，就吓一跳，所以心胆相关，一个少阳病误用吐下以后，伤了胆气，也就伤了心气，心胆相关，心虚则悸，胆虚则惊，因此就出现了惊悸不宁的证候。 所以，柴胡加龙骨牡蛎汤证实际上就是少阳阳明证误用了下法所出现的变证。少阳阳明证还在，依然得用小柴胡加大黄汤；小便不利加茯苓利小便；惊则加铅丹、龙牡宁心安神，定惊止烦；一身尽重、不可转侧实际就是体倦乏力，是心气虚的表现，所以加了桂枝。 按：心气虚 ，病证名。 ①由老年脏气日衰，汗、下太过，或劳心过度心气耗损所致。症见心悸，短气（活动时加剧），自汗，胸闷不舒或痛，面色（白光）白，体倦乏力，舌质淡，舌体胖嫩，苔白，脉虚等。治宜益气养血为主。气为阳，心气虚亦作心阳虚。详该条。 ②指心气虚弱所致的证候。《小儿药证直诀》：&amp;ldquo;心主惊，&amp;hellip;&amp;hellip;虚则卧而悸动不安。&amp;ldquo;症见心悸气短，动则加重，自汗，舌质淡红，苔白，脉细数无力，或兼面（白光）白，倦怠乏力等。多由胎元不足或病后体虚而成。治宜补心气，安心神。 柴胡加龙骨牡蛎汤的学习 三院 魏程科 2009071108
近来我在读朱进忠老前辈的医案时，发现他很擅长运用柴胡加龙骨牡 蛎汤，而且用得也很频繁，在治疗诸多杂病方面屡试不爽。对于这个方我也有一定了解，但仅停留于伤寒论课本的注解上，《伤寒论》107条&amp;quot;伤寒八九日，下之，胸满烦惊，小便不利，谵语，一身尽重，不可转侧着，柴胡加龙骨牡蛎汤主之&amp;rdquo;，药物组成：柴胡四两，龙骨、黄芩、生姜、铅丹、人参、桂枝、茯苓各一两半，半夏二合半，大黄二两，牡蛎一两半，大枣六枚。本条所论述为伤寒八九日，误用下法，伤其正气，邪气乘虚而入，变证由生。邪入少阳，枢机不利，胆热内郁则胸满而烦，胆火上炎，胃热上蒸，心神被扰则惊惕谵语；三焦不利，决渎失职，膀胱气化不利则小便不利；阳气内郁，不得宣达，气机壅滞则一身尽重而难于转侧。本证乃表证误下，邪气内陷，三焦不利，表里同病，虚实互见。治宜和解少阳，通阳泄热，重镇安神。柴胡加龙骨牡蛎汤方中用小柴胡汤和解少阳，宣畅枢机，扶正祛邪，桂枝通阳达郁，大黄泻热和胃，龙骨、牡蛎、铅丹重镇安神，茯苓淡渗利水，宁心安神，此方有个很明显的特点寒温并用，攻补兼施，安内解外。  在《伤寒附翼》中，柯韵伯认为此方适用于少阳阳明并病，出现此证，只因该下之时下法不当所致，而且对方中药物的理解是颇有独到之处，&amp;ldquo;故取小柴胡之半，以转少阳之枢；辅大黄之勇，以开阳明之合。满者忌甘，故去甘草∶小便不利，故加茯苓。惊者须重以镇怯，
 铅禀于金之体，受癸水之气，能清上焦无形之烦满，中焦有形之热结，炼而成丹，不特入心而安神，且以入肝而滋血矣。龙骨重能镇惊而平木，蛎体坚不可破，其性守而不移，不特静可以镇惊，而寒可以除烦热。且咸能润下，佐茯苓以利水，又能软坚，佐大黄以清胃也。半夏引阳入阴，能治目不瞑，亦安神之品，故少用为佐。人参能通血脉，桂枝能行营气，一身尽重不可转侧者，在所必须，故虽胸满谵语而不去也。此于柴胡方加味而取龙蛎名之者，亦以血气之属，同类相求耳&amp;rdquo;。在《伤寒贯珠集》中作了如下论述&amp;quot;伤寒下后，其邪有并归一处者，如结胸下利诸候是也，有散漫一身者，如此条所云诸证是也。胸满者，邪痹于上；小便不利者，邪痹于下；烦惊者，邪动于心；谵语者，邪结于胃；此病之在里者也，一身尽重，不可转侧者，筋脉骨肉，并受其邪，此病之在表者也，夫合表里上下而为病，必兼阴阳合散以为治，方用柴胡、桂枝，以解其外而除身重，龙、蛎、铅丹，以镇其内而止烦惊，大黄以和胃气止谵语，茯苓以泄膀胱利小便，人参、姜、枣益气养营卫，以为驱除邪气之本也，如是表里虚实，泛应曲当而错杂之邪，庶几尽解耳&amp;rdquo;。由此可见，在此证的病因病机方面有着一定的争议，这种不同都言之有理，所以在辨证方面开拓了思路。从八纲来看，此证病位属里，虽言及表，却以里为主，病性属实，也有虚在其中，而是寒还是热，可以比较清楚地定位到热，若是从脏腑辨证的角度出发，主要涉及到肝胆、脾胃、三焦。  朱进忠老前辈用柴胡加龙骨牡蛎汤治愈一例颈椎病后，一位医生问他&amp;quot;柴胡加龙骨牡蛎汤本为仲景治胸满烦惊方，何以用之于劲椎病
 而反效&amp;quot;，答曰&amp;quot;柴胡加龙骨牡蛎汤方，一有理肝，二有化饮，三有调阴阳，四有和荣卫，五有助升降，六有和肝胆，七有镇惊止悸的功用，而本证从病机来看，恰恰就是这些方面的问题，所以采用此方进行治疗&amp;quot;。另有一位医生在朱老治愈一心房颤动是问了类似的问题，朱老的回答是&amp;quot;柴胡加龙骨牡蛎汤者，一疏肝，二温阳，三化水，四镇惊，故用之效也&amp;quot;。从这两例毫不相关的疾病，却同用柴胡加龙骨牡蛎汤治愈，是异病同治，虽不能直言两病相同的病因或是近似的的发病机理，但它们都属于朱老言及的柴胡加龙骨牡蛎汤的功用范围，此时对于朱老运用此方治疗多种杂病也不足为其，也不得不感叹朱老深厚的中医功底和灵活的辨证思维，他对此方的理解已不再是书本上那样直观、简单，通过深入的探索深深悟得仲景之本意。  再回到朱老所提功用来看，理肝、疏肝自是有小柴胡汤在其中，调阴阳、和荣卫也可归结于小柴胡汤及方中桂枝、生姜、大枣，助升降，我个人认为是指此方中有升药有降药，对于气机正常的升降有调节作用，镇惊止悸就是方中龙骨、牡蛎、铅丹三药，那么化饮怎样理解，从朱老所回答言语中可找到答案。朱老在回答一位病人提到柴胡加龙骨牡蛎汤中有苓桂姜枣汤强心化水饮降冲气，我才方领悟，温阳也就不难理解，那么前面在分析过程中，寒热虚实就漏掉了寒，或者可以说寒热虚实应不明显。  通过读医案还发现朱老在运用柴胡加龙骨牡蛎汤在立治则时会这样描述，&amp;ldquo;疏肝胆，调三焦&amp;rdquo;。《灵枢》曰：少阳属肾，肾上连肺，故将两脏。朱老认同张景岳的观点，此处少阳指三焦。《素问》曰：
 三焦着，决渎之官，水道出焉，朱老在辨证过程中，很注重三焦，三焦与水液运化，气机的升降，密切相关，所以疏肝胆的同时，调三焦相当重要，朱老在回答病人问题时还提到&amp;quot;有柴胡、桂枝、大黄三味上中下调利三焦以解三焦之滞塞&amp;quot;，因此简言之，个人认为柴胡加龙骨牡蛎汤为治三焦之要方。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十九章安神剂</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E7%AB%A0%E5%AE%89%E7%A5%9E%E5%89%82/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E7%AB%A0%E5%AE%89%E7%A5%9E%E5%89%82/</guid>
      <description>https://www.360doc.cn/article/18452_261610141.html
 凡能和胃宁神、清心宁神、养心宁神、重镇安神、交通心肾、开心益智之剂，均称之为安神剂。  《内经》有云：&amp;ldquo;心主血脉，神之本也。&amp;ldquo;&amp;ldquo;南方色赤，入通于心。&amp;ldquo;故心以血为体，火为用也。又心属离火，火性炎上，水吸之以向下，肾属坎水，水性下趋，赖命门之火，温煦蒸腾，水化为气，得能上交于心，如此坎离既济，水火交恋，心神安泰矣。若外邪扰动心神，而有梦遗失精，筋惕肉瞤等症，须以桂枝加龙骨牡蛎汤、柴胡加龙骨牡蛎汤等方，谐和营卫、和解少阳而安神舍，其方辑入解表、和解剂中。若感邪之后，余邪未净，或痰湿中阻，胃不和则卧不安者，半夏秫米汤方，和胃宁神；若内热滋扰，心烦不寐者，酸枣仁汤、百合地黄汤、百合知母汤等方，合宜而用；百合地黄汤、百合知母汤方，辑入清热剂中。杂事冗繁，心阳过动，水不济火，而为烦躁不寐，心悸怔忡者，朱砂安神丸补心之体，泻心之用，正与病机相契；卒受惊恐，而为心悸不寐者，磁朱丸、生铁落饮、真珠母丸三方，相机而用；若心神过用，伤及肾阴，心火妄动，而为心悸不寐者，黄连阿胶汤，滋阴泄热，恰是对证；若劳脑用心，心神过用，伤及肾阴，而为心肾不交之证，而见心悸不寐者，天王补心丹；若心力交瘁，寤难成寐，记忆力薄者，孔圣枕中丹、琥珀多寐丸，相因而用；若既无痰火扰动，又非心虚血少，无故觉热从上冲，而为不寐者，交泰丸；又有妇人脏躁，性喜悲伤欲哭，如有神灵所附者，甘麦大枣汤。宁神诸剂之用，大率如此，临证尤须园机治法，方随病转，庶可得心应手焉。  第一节 重镇安神剂  朱砂安神丸  （清心宁神法）  金李东垣《内外伤辨惑论》  朱砂五钱，另研，水飞为衣 甘草五钱五分 黄连去须净，酒洗，六钱 当归去芦，二钱五分 生地黄一钱五分  上药除朱砂外，四味共为细末，汤浸蒸饼为丸，如黍米大，以朱砂为衣。每服十五丸或二十丸，食后津唾咽下；或温水、凉水少许送下亦得。  【主治】心火上炎，灼伤阴血，心神烦乱，怔忡，失眠多梦。  【方论选萃】  金李东垣：热淫所胜，治以甘寒，以苦泻之。以黄连之苦寒，去心烦，除湿热为君；以甘草、生地黄之甘寒泻火补气，滋生阴血为臣；以当归补其血不足，朱砂纳浮溜之火，而安神明也（《医学发明》）。  明吴昆：忧愁思虑，则火起于心，心伤则神不安，故苦惊；心主血，心伤则血不足，故喜忘；心愈伤则忧愁思虑愈不能去，故夜不能寐。苦可以泻火，故用黄连；重可以镇心，故用朱砂。生地惊心，当归养血。炙甘草者，所以益脾，脾是心之子，用之欲其不食气于母故尔。  梦中惊悸者，心血虚而火袭之也。是方也，朱砂之重，可使安神；黄连之苦，可使泻火；生芐之凉，可使清热；当归之辛，可使养血。乃甘草者，一可以缓其炎炎之焰，一可以养气而生神也（《医方考》）。  清叶仲坚：经曰：神气舍心，精神毕具。又曰：心者，生之本，神之舍也。且心为君主之官，主不明则精气乱，神太劳则魂魄散，所以寤寐不安，淫邪发梦，轻则惊悸怔忡，重则痴妄癫狂耳。朱砂具光明之体，赤色通心，重能镇怯，寒能胜热，甘以生津，抑阴火浮游，以养上焦之元气，为安神之第一品。心苦热，配黄连之苦寒，泻心热也，更佐甘草之甘以泻之。心主血，用当归之甘温，归心血也，更佐地黄之寒以补之。心血足，则肝得所藏而魂自安；心热解，则肺得其职而形自正也（《古今名医方论》）。  清张石顽：凡言心经药，都属心包。惟朱砂外禀离明，内含真汞，故能交合水火，直入心脏。但其性徐缓，无迅扫阳焰之速效，是以更需黄连之苦寒以直折其势，甘草之甘缓以款启其微，俾膈上之实火虚火，悉从小肠而降泄之。允为劳心伤神，动作伤气，扰乱虚阳之的方，岂特治热伤心包而已哉？然其奥又在当归之辛温走血，地黄之濡润滋阴，以杜火气复炽之路。其动静之机，多寡之制，各有至理，良工调剂之苦心，岂可忽诸（《张氏医通》）！  清陈修园：此方用朱砂之重以镇怯，黄连之苦以清热，当归之辛以嘘血，更取甘草之甘以制黄连之太过，地黄之润以助当归所不及。方意颇纯，亦堪节取（《时方歌括》）。  现代冉先德：本方为心火上炎，阴血被灼，导致神明失安，惊悸不寐者而设。方中朱砂为君，色红入心，重镇安神；当归、生地为臣补血养心；黄连为佐，味苦性寒，直折心火；甘草为使，以缓急迫。合奏镇心安神，养血清火之效。本方重用朱砂为主药，故一名朱砂安神丸（《历代名医良方注释》）。  现代时逸人：血热内扰，发为心神烦乱。朱砂、黄连、生地清热凉血，以安心神，当归补血，甘草和中。此为清热、安神之剂。如失眠者，加熟枣仁、知母以安神清热，更为有效（《时氏处方学》）。  【近代验证】  例一 治夜游症案（选自《中医杂志》1981：11；62）  龙某某，男，14岁，学生。每于睡梦中惊起，启门而出，跌仆于田野荒丘，仍然沉睡。诊时见患儿神态如常，自觉心烦耳鸣，夜卧而出并不知觉，唯多梦易惊而已。舌红苔黄，脉弦数。今火扰心而心烦；火升木亢而耳鸣；火热扰于心肝，则神失守而魂飘荡，于是梦寐恍惚，变幻游行。治当清心泻火安神，镇肝定魂。予朱砂安神丸合磁朱丸。  处方：生地60克 黄连18克 当归30克 甘草15克 煅磁石30克 建曲18克。  研末和蜜为丸，如黄豆大，外以朱砂9克为衣。早晚各服一次，每服30丸。服完二料丸剂，其病竟瘳。  例二 李天杰治经期发狂案（选自《四川中医》1986；（9）：7）  郑某某，女，15岁，学生。5日前在烈日下劳动，恰遇月经初潮，归后经断。以后每于经前数日感发热，失眠，口干口苦，时鼻出血，行经时心烦躁扰，摔盆砸碗，兴奋多言，詈骂家人。经净后突然如常人。就诊时正值经期，诊见：形瘦面红，手心灼热，头发蓬乱，目光逼人，言多好怒，坐立不安，唇红额汗。舌红，苔黄，脉数。  处方：黄连20克 生地30克 生甘草10克 当归12克 栀子18克 朱砂2克（l日冲服1克）。  二诊：4剂后，上方稍加增减改为每月经前服4剂，连服3次，共服16剂，狂病得安。  例三 李天杰治胸痛案（选自《四川中医》1986；（9）：7）  王某某，女，22岁。久因婚事不遇，常感心烦，胸前热痛有梗阻感，进食时尤为明显，快餐多食则欲吐。诊见：形体瘦，手心汗出。舌质红瘦，苔薄黄，脉细数。  处方：黄连、柴胡各12克 生地、炙甘草各20克 当归15克 朱砂1克（1次冲服）。  二诊：6剂尽，诸症悉除。  【按语】  经云：&amp;ldquo;心主血脉，神之本也。&amp;ldquo;又云：&amp;ldquo;南方色赤，入通于心。&amp;ldquo;故心火炎上，则有心烦虑乱，怔忡不寐等症。方中生地、当归补心体，黄连泻心用，朱砂重可镇怯，宁心安神，甘草调和阴阳，冀其水火之既济耳。  生铁落饮  （清心涤痰法）  清程国彭《医学心悟》  天冬去心 麦冬去心 贝母各三钱 胆星 橘红 远志肉 石菖蒲 连翘 茯苓 茯神各一钱 元参 钩藤 丹参各一钱五分 辰砂三分  用生铁落，煎熬三炷线香，取此水煎药，服后安神静睡，不可惊骇叫醒，犯之则病复作，难乎为力。凡狂症，服此药二十余剂而愈者多矣，若大便闭结，或先用滚痰丸下之。  【主治】治痰火上扰之癫狂。  【方论选萃】  现代谢海州：狂者，发作刚暴，骂詈不避亲疏，甚则登高而歌，弃衣而走，逾垣上屋，此痰火结聚所致，或伤寒阳明邪热所发。痰火，生铁落饮主之。  本方服后可安神静睡，不可惊骇叫醒，犯之则病复作，难乎为力。凡狂症，服此方需二十剂以上，若大便秘结，或先用滚痰丸（青礞石、沉香、黄芩、大黄）下之。  本方天麦冬清心化痰；贝母、胆星、橘红，清热化痰；远志、菖蒲、茯苓、茯神安神定志，元参、连翘、钩藤、丹参、养阴散风；辰砂镇痉，总之本方安神定志，息风化痰（《历代名医良方注释》）。  【近代验证】  例一 茹十眉治癫狂案（选自《上海老中医经验选编》）  毛某，女，25岁  初诊：1974年4月16日。患者于年初由于受惊，彻夜不眠，继而言无伦次，哭笑无常，捶胸号叫，坐立不安。诊断为精神分裂症，治疗两个多月无效，前来门诊。脉弦细数，舌质红，边尖起刺，证属因惊恐而长期不眠，引动肝胆之火上扰心神，日久损及心阴。方拟重镇安神，兼清心肝邪火，用生铁落饮合百合地黄汤加减：（嘱西药全部停服）  生铁落60克 生地12克 麦冬9克 远志肉6克 淮小麦30克 百合12克 甘草6克 熟枣仁9克 陈胆星9克 合欢皮15克 首乌藤30克 辰灯芯0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黄文东案十七、癫证</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E9%BB%84%E6%96%87%E4%B8%9C%E6%A1%88%E5%8D%81%E4%B8%83%E3%80%81%E7%99%AB%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2015/04/11/%E9%BB%84%E6%96%87%E4%B8%9C%E6%A1%88%E5%8D%81%E4%B8%83%E3%80%81%E7%99%AB%E8%AF%81/</guid>
      <description>https://www.zysj.com.cn/mingyi/huangwendong/514-2-3.html
 许××，男，39岁。1974年12月24日初诊。
1968年春，因患&amp;quot;十二指肠球部溃疡&amp;quot;，采用鸡血疗法治疗，当时逐渐出现神情失常。同年秋病情严重，经上海及南京某医院诊断为&amp;quot;精神分裂症&amp;quot;。曾住院四个多月，接受胰岛素休g治疗40次，迄今未愈，病休在家。
 现在症见多疑、忧郁、悲观、自卑、失眠、惊叫、急躁易怒，其中以多疑为主。经常为细微小事，引起多疑，与家属争吵，有时亲友间无意对他一笑，即可引起各种猜想，妄加分析，为此通宵不寐。时而精神振奋，时而疲劳不堪，喉间有痰，不易咯出，有时小便不禁。舌质红，苔薄腻，脉弦滑。思虑过度，心脾受伤，阴血不足，肝阳上扰，痰浊内蕴，窍络不利。治拟补益心脾，豁痰宣窍，用甘麦大枣汤合生铁落饮加减(现还服安坦、泰尔登、安定等药)。
 炙甘草9g，淮小麦30g，大枣5枚、陈胆星9g，生铁落60g(先煎),菖蒲9g，郁金9g，炙远志4.5g。
 二诊、12月31日。近日情绪较前安定，睡眠略有进步，梦多，有时惊叫，容易疲乏，口干，苔脉如前。原方加合欢皮12g，北沙参12g。7剂。
 三诊、1975年1月7日。近来已停服西药，夜寐可达5小时，仍有惊叫、头胀烦躁、口干尿多、反应迟钝，喉间痰已减少，脉细，苔薄舌质红。原方加知母12g。7剂。
 五诊、1月21日。服药27剂后，病情有所改善，情绪较前开朗，多疑、惊叫消失，停服西药后，可睡5~6小时，小便不禁亦除。再守原意，原方去知母。7剂。
 八诊、2月15日。春节期间，亲友来来往往较多，已能接待客人。以致睡眠减少，迷梦不酣，烦躁头胀，口干舌红，脉弦。原方去远志，加北沙参12g。7剂。
 九诊、2月27日。夜寐已能熟睡达六小时左右(未服西药)，多疑、急躁等症均已消失，情绪开朗，面色润泽，脉弦，苔薄腻，舌尖红。治疗二个月，病已基本痊愈，即将回宁工作。医嘱：可以先短期休息，以后逐步恢复半天轻工作，向全天工作过渡。仍用原方加减。
 炙甘草9g，淮小麦30g，大枣5枚、陈胆星9g，郁金9g，生铁落60g(先煎)、党参9g，北沙参12g，7剂
3月28日来信说：到南京可睡六小时左右，并能午睡，各症未发，精神面貌很好。已于3月17日起半天作，还解决了生产中的关键问题。
 复信中药处方如下：炙甘草9g，淮小麦30g，大枣5枚、陈胆星9g，生铁落60g(先煎)、菖蒲9g，旱莲草15g，郁金9g，7剂
 上方可以连服三周，如情况很好，可改为隔日一剂，到五月底为止，即可停药。
  1例癫痫病人，发作频繁，或数日一发，或日发二三次。
 用本方加瓜蒌、胆南星、菖蒲、远志、郁金豁痰宣窍；蜈蚣、全蝎、天麻熄风定痫。连服6剂，病情基本控制，一月后因感冒又诱发2+次。原方加太子参，早晚加服香砂六君子丸，共服30余剂，宿疾平息，已1年未发L5j。
 治疗郁证型神经官能症50+例，均收到较好疗效。惊悸甚者去铅丹，加灵磁石；血虚肝郁去生姜、大枣，加鸡血藤、白芍；气滞兼带下者去茯苓，加香附、椿根 皮；头晕重者加桑叶、钩藤；失眠加合欢皮、夜交藤；胸闷加瓜蒌；便溏去大黄，加白术、木香；少腹作痛加乳香、失笑散、红藤；小便淋漓不尽加台乌药。用本方 随证加减，
 杨善栋医案：女，25，1年前因失恋情志抑郁，后月经失调，2~3月一至，近又闭经3月，现胸闷不舒，烦躁暴怒，秽言恶语，毁物自伤，时打骂弟妹，不食不 眠，口苦口干头痛，大便秘结，柴胡9克黄芩9克桂枝9克茯苓9克大黄8克龙骨24克牡蛎24克朱砂1克麦冬12克地黄15克桃仁9克，2剂，经水通，神经 症状亦减
  张晓晖医案：26，3日前与其母争吵，突发双下肢瘫痪，膝跳反射消失，检查无异常，色苍白，表情淡漠，两腿痿软，不能站立，皮温正常，无红肿，自述心烦胸 满，小便不利，大便秘结，柴胡9克太子参12克黄芩9克茯苓12克木香9克郁金9克龙骨15克牡蛎15克半夏9克大黄9克桂枝9克牛膝9克芍药9克，加减 服用10剂遂愈
  女，38，四日前与人争吵辱骂后，出现抽搐，口吐白沫，送医院急救后缓解，以后又发作六次，见表情呆滞，心烦欲哭，胸憋闷，心悸气短，肩背疼痛，四肢厥 逆，腹胀，纳差寐艰，大便四日未行，柴胡12克黄芩15克半夏10克枳壳12克瓜蒌20克郁金15克木香10克龙骨25克牡蛎25克大黄9克焦三仙30 克，3剂大便通，仍觉神疲乏力，去大黄木香加太子参20克香附15克芍药20克，续服6剂遂愈
  还是受了刺激，搞成个癔病性癫痫。所以说，做人，修养真得很重要，年轻还好点，大不了得个神经病、癫痫、神经官能症之类的，就是日子过得桔梗一点，要是年 级上来了，搞个出血性中风、缺血性中风，不死也残废，真是亏大了。就癫痫而言，在金匮里面属柔痉，用栝蒌桂枝汤来治，但主要点是项强，向小鸟吃食的样子， 本案不是，本案是肩背痛，在后面发的医案里面，肩背痛是很常见的，具有指示性的。实际中没有外感，没有外伤突然见肩背痛的，最近又压力大或受到刺激的可以 用本方来治，效果很好。关于这点或许从经络的角度上解释较为通畅，能说服 人，不过我不是很懂。但我看资料，好像人在情绪激动时，体内活化释放炎性因子，引起凝血溶血机制波动，加快溶血凝血速率，损伤血管内皮系统，在四肢改善血 液流变性，在脏腑则引起炎性反应，柴胡桂枝药对可以拮抗这个过程。肩背痛或许与此有关吧。
  本案在加减上，加了瓜蒌，差个黄连就是小陷胸汤，原文上有胸满，上校说是胸胁苦满，他的意思是完全引到柴胡证上，说是胁下苦满。不是这样的，本方以治精神症状为主，多伴随植物神经功能失调，这个东东是非常容易影响到心脏的。
 就胸闷之个说法，本方还是以柴胡桂枝茯苓为主，茯苓也是可以强心的，而桂枝合甘草更是专治心悸的，柴胡本身的药性极其复杂，我也不是很明白，但临床上是有 个病叫做胆心症，是胆病影响心脏，也属于心脏神经官能症的范畴，还是柴胡剂的治疗范围，就纯中医来讲是，柴胡舒肝，畅调一身之气机，blablabla， 其实我也不是很懂。扯太远了，小陷胸汤专治胸满，在心脏方面的应用是十分常见的，特别是有胃病、肥胖的病人，本案没用黄连，也许是上焦热象不明显吧。
  然后本案见癫痫，已经算是很重的神经病症状了，按理是应该用铅丹的。不过并没有用，不过还好治得早，能及时截病。像癫痫这种病，反复发作本身对大脑就是有 损害的。病久了也难治。就口吐白沫本身，这个在中风时也可以见到，中医向来是作痰涎壅盛来辨的，这不是说病人本身就有痰涎壅盛的病理基础，或有或没有不一 定，但是中风或癫痫后，就有了这个病机。在本方的治则里，铅丹本身有催吐的作用，确实很适合，不过它并不适合中风。在豁痰开窍的角度上说，有个替代的药， 礞石和化橘红。特别本症在兼见哮喘、肺性脑病之类，非常好
  徐心仁医案：女，31，癫痫病3年，屡治不效，近日因情志不畅复发，或数日一作，或日发二三次，伴心烦失眠，口苦，纳呆，粘痰咯出不爽，柴胡15克黄芩 15克半夏15克茯苓15克郁金15克天麻15克龙骨30克牡蛎30克瓜蒌30克大黄12克胆星10克菖蒲10克远志10克蜈蚣2条全蝎6克，6剂病情基 本控制，一月后又感冒复发，加太子参20克，加服香砂利益六君子15克，治疗一个半月，遂愈</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小柴胡汤的案例</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/12/14/%E5%B0%8F%E6%9F%B4%E8%83%A1%E6%B1%A4%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/12/14/%E5%B0%8F%E6%9F%B4%E8%83%A1%E6%B1%A4%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/116676
案1 吴某某，男，44岁。2009年6月5日初诊。低热2月余，曾做西医检查，找不出病因、病灶，每日只注射生理盐水、抗生素、激素等药物，治疗2月，仍无效。刻诊：患者自觉头痛，体温37.5℃，纳可，眠可，二便正常，脉象稍弦细，别无异常。《伤寒论》云：&amp;ldquo;伤寒脉弦细，头痛发热者，属少阳。&amp;ldquo;因与小柴胡汤原方，其中柴胡每剂用24克。共服3剂，低热全退，患者自觉全身舒适。 案2 刘某某，女，63岁。2009年11月21日来诊。自述患冠心病，心律失常2年多，曾反复用中药活血祛瘀剂及西药治疗无效，症见胸满胸痛，气短心悸，头晕失眠，口干口苦，舌苔白，脉弦滑而结涩时见。诊为肝郁气结，痰湿不化，治以疏肝理气，化痰清热，方用小柴胡汤加味：柴胡15克，黄芩15克，半夏10克，党参10克，甘草6克，生姜3片，大枣5枚，瓜蒌20克，鸡内金12克。服上药5剂，诸症好转，继服10剂后心悸消失，心电图复查正常。患者自觉已经好转，不再按时吃药，过几天心悸又见，心电图复查：室性期前收缩。又以小柴胡汤加味治疗，服药一年后随访诸症消失，未再复发。 按：发热头痛，三阳证皆可见，惟以脉为凭，浮为太阳，大为阳明，弦为少阳。案1患者低热、头微痛，脉稍弦细，证属少阳无疑，故与小柴胡汤和之愈。心律失常从心论治有不效者，多究于肝气郁结，少阳经气不利。这类患者每见心悸反复发作，情绪低落，甚至闷闷欲哭，伴见头晕失眠，口干，口苦，脉弦而结，治以疏达肝胆气机为要，主用小柴胡汤。其中夹痰者，加瓜蒌以宽胸祛痰；心阳不足者，减黄芩，加桂枝、茯苓；血虚者加逍遥散。 小柴胡汤为治少阳病之主方。少阳包括足少阳胆和手少阳三焦，其性喜条达而恶抑郁，其气喜疏泄而恶凝滞，为表里阴阳顺接之枢纽，掌内外出入之途，司上下升降之机。凡邪气侵犯少阳，使少阳经腑同病，可致肝胆疏泄不利，气机不舒，气血津液不行，内外上下不通，诸病生焉。方中药物可分三组：一为柴胡、黄芩清解少阳经腑之邪热，又能疏利肝胆气机，为和解少阳、表里之主药；二为半夏、生姜和胃降逆止呕，并通过其辛散作用，兼助柴胡透达经中之邪；三是人参、甘草、大枣益气调中，既能鼓舞胃气以助少阳枢转之力，又能补脾胃以杜绝少阳之邪内传之路。诸药共伍，少阳经腑同治，又旁顾脾胃，使气郁得达，火郁得发，枢机自利。使用小柴胡汤还须注意以下三点：一是本方主要作用在于柴胡，必须重用。《时方妙用》说：&amp;ldquo;方中柴胡一味，少用四钱，多用八钱。&amp;ldquo;其剂量以大于人参、甘草一倍以上为宜。二是应用要抓住柴胡汤证的主证、主脉，&amp;ldquo;但见一证便是，不必悉具&amp;rdquo;。三是本方证或然证较多，当在辨明主证、主脉的基础上，随证灵活加减。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[转载]寻找西安好儿科中医2013.01.08更新</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/12/13/%5B%E8%BD%AC%E8%BD%BD%5D%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%A5%BF%E5%AE%89%E5%A5%BD%E5%84%BF%E7%A7%91%E4%B8%AD%E5%8C%BB2013.01.08%E6%9B%B4%E6%96%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/12/13/%5B%E8%BD%AC%E8%BD%BD%5D%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%A5%BF%E5%AE%89%E5%A5%BD%E5%84%BF%E7%A7%91%E4%B8%AD%E5%8C%BB2013.01.08%E6%9B%B4%E6%96%B0/</guid>
      <description>原文地址：寻找西安好儿科中医(2013.01.08更新)作者：nwpumtm
欢迎您提供信息。
格式如下
1.医生姓名：
2.诊所地址：
3.联系方式：
4.就诊时间：
5.主治疾病：
6.治疗病例：
7.备注：
8.信息提供人：
1. 八水有乐(2012.12.11)：
郭大夫，电话82325194，13571834514，南二环铁路新村幼儿园旁边，除了周六不上班基本上都在，上班时间是早上7点左右到晚上9点左右，用推拿的方法治疗腰腿疼和肩痛，用外敷的方法治疗咳嗽。
2. 水知道答案(2012.12.11)：
赵红军大夫，诊所在师大对面，电话15929912913，其师是渭南民间伤寒大家孙曼之，擅长针灸、汤药与耳穴，已出版中医书《和谐养生 中医不是传说》，最近办了个论坛--师承中医网。我常找他给家人看病。一次小儿咳嗽，他用耳穴取肺、神门、气管，我回家按穴三天而愈。
段江大夫，翠华南路雁塔小学旁边的敬轩堂中医诊所(新地址在明德门附近)，电话18792597395，做成人与小儿推拿8年，有国家推拿资格证书，以前一直在深圳医院工作，其师是广东十大名医之一，现在在西安发展。我找他推拿治过颈椎，见过他推拿小儿。他小儿推拿的方法主要是张汉臣学派。我看的《小儿推拿学概要》一书是他给推荐的。
陈为章老师，青岛小儿推拿大家，不多介绍，提供他的电话：13070801300，大家小儿有病可以找老师咨询。
孙曼之，陕西民间伤寒大师，在民间中医界享有盛誉，油麻菜有专门的采访(渭南孙曼之上，渭南孙曼之下，关于风药的使用)。我专门去过孙老师那，孙老师医德高尚，一直免费为人民群众看病，当时就碰到周边县来就医的病人。大家如果经济条件不是太好，周末有时间的话，可去渭南找孙老师治病，一次也就几十元的药钱，算下来比在西安看病便宜很多，去一次也就半天时间。老师电话是：13892592877，0913-2092006，地址是渭南市丰原路口通讯营对面右手第一家。
3. 紫晶：
西安市中医院四楼针灸科可给小儿挑四缝，一次40块。
我查文献发现挑四缝可治多种儿科疾病，如疳积、厌食、哮喘等，而且效果显著。
4. 森林暖阳（2012.12.22）：
仲晨大夫，莲湖公园对面，西安仲晨诊所，挂号费30，一周看四天，周日、一、四休息，每月1号和16号挂号，节假日延后，预约电话87315188、83724333。
仲大夫是黄元御学派，是黄氏传人西安麻瑞亭的学生吴生安的弟子，徐文兵请过仲大夫去厚朴学堂讲课。油麻菜博客文章有介绍。
5. 樱桃妈（2013.01.03）
1.医生姓名：午大夫（具体名字不知，兄妹两个）2.诊所地址：集贤巷1号，关中客栈对面，公交619端履门站 3.联系方式： 87281359 4.就诊时间：周一到周六，一三五女午大夫上班。二四六男午大夫上班 5.主治疾病：小儿内科脾胃虚弱感冒咳嗽之类 6.治疗病例：我们看过感冒效果很好，过敏咳嗽哮喘不理想 7.备注： 中医世家，据说父亲是退休名老中医办的诊所后来兄妹俩接手，一般男午大夫看的人多。
6. 水知道答案(2013.01.08)
王淑英老师，西安邦尼小儿推拿健康生活馆，地址：西安永松路市政府小区名人居17号楼1层，电话：88255936，13571916489。王老师一直致力于小儿推拿的培训推广工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲黎敏从头到脚话健康</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/30/%E6%9B%B2%E9%BB%8E%E6%95%8F%E4%BB%8E%E5%A4%B4%E5%88%B0%E8%84%9A%E8%AF%9D%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/30/%E6%9B%B2%E9%BB%8E%E6%95%8F%E4%BB%8E%E5%A4%B4%E5%88%B0%E8%84%9A%E8%AF%9D%E5%81%A5%E5%BA%B7/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26992404.html
如果说于丹最大的贡献是把《论语》送到了百姓的家中，那么曲黎敏最大的智慧就是让百姓把中医养生融入了血脉。
　近日，北京中医药大学教授曲黎敏在京推出新书《从头到脚说健康》，以独特的视角、通俗的语言，带领读者走进中医文化这座美丽的殿堂，领略传统中医的独特魅力。 　与市场上健康养生类图书的艰涩难懂、高深莫测不同，本书以一种严谨、博大而又亲切的文化魅力征服着读者。传统文化十分讲究&amp;quot;大道至简&amp;quot;，真正的大道理都是非常简单的，并非艰涩难懂。大道理，说得清；大道理，听得懂；大道理，不远人作者用通俗易懂的语言，带领读者走进了传统中医文化的魅力世界，讲述了&amp;quot;日用而不知&amp;quot;的生活常识和道理。
　比如吃北京烤鸭的时候会将葱丝卷入饼中一起吃，是为什么呢？本书解答就在于鸭子本身是寒性的，而葱的特性是生用主辛散，是开散的。烤鸭与生葱一起吃就符合饮食的平衡特性了。人们日常生活中的一些常见的恶习和误区，曲黎敏在书中也一一指出。 　曲黎敏认为，中医从某种程度来讲是可以被人理解的，&amp;ldquo;我们一定要听从自己内心的声音，相信自己的自愈力是很重要的方面。&amp;rdquo; 　她表示，真正能走出国门的是文化而不是技术。&amp;quot;《黄帝内经》很少谈药的问题，是要告诉大家不生病的秘密，而不提药物治疗。这是文化的传播而不是所谓的医疗体系的传播。让中医在世界上弘扬，就要遵守文化的理念，越是民族的越是世界的，没有比中医更贴近生命和自身。&amp;quot; 　对于外界拿她和于丹作比较，她说&amp;quot;大家都在弘扬传统文化，这是我们的共同点，不同点在于：我的主攻方向在中医文化方面。我们的努力方向不同，这个没有可比性。&amp;quot; 　据悉，在有着全国市场晴雨表的北京市场上，该书上市仅两天，便以超出第二名近千册的业绩占据新华书店系统当周销售排行榜首位，同时在卓越网更是以两天两千多册的销量超越其他所有图书，拔得头筹。值得一提的是，该书配套的相关讲座光盘也由长江文艺出版社制作推出，与新书同步在全国陆续上市。 　而曲黎敏最大的心愿是&amp;quot;每个家庭都能挂一幅美丽的人体经络图，反省自己，这就是传统文化的复兴，也是对医疗体制的补充。&amp;quot;
从头到脚话健康-第一篇 养脑篇
https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26992530.html
一、脑，奇恒之腑，髓之海
　人的脊髓属先天，而人的大脑属于后天。&amp;ldquo;脑为髓之海&amp;rdquo;，指出了脑是髓汇集而成，而且说明了髓与脑的关系。&amp;ldquo;脑为元神之府&amp;rdquo;，是生命的枢机，主宰人体的生命活动。脑具有精神、意识、思维功能。头脑是精明之府，忆、视、听、嗅、言等感官功能都归于脑。脑的功能隶属于五脏，五脏功能旺盛，精髓充盈，清阳升发，窍系通畅，才能发挥其生理功能。
　二、养脑的方式
　以学习的方式养脑。中国文化思想认为，学习可以克服本能，解除烦恼。怎样学习呢？
　（1）学《诗》，指《诗经》
　学《诗》可以兴，培养人的想象力；
　学《诗》可以观，培养人的观察力和洞察力。先贤强调人一定要学习，不仅为了学知识，更多的是为了学习如何做人做事。《皇帝内经》的开篇中多提到春夏秋冬、东西南北，就是认为人身体的这个小宇宙和天地之大宇宙是相和的。如何看不清自己，你可以通过看天地万物，比如春天里小树发芽的过程，你就懂得人体的气机，在春天里是怎么一点点升起来的。这也是洞察里的培养过程。
　学《诗》可以群，培养人的沟通能力，学习与他人长久相处。
　学《诗》可以怨，指讽刺、有情致的抱怨，不是招人讨厌的。就是学会表达自己的情感。
学《诗》可以言志，有利于志向的表达，了解心的动向。
　学礼，即学会对自己的感官机能进行制约和调养。
　《史记》记载，礼由人生，人生有欲，制礼以养人欲。意思就是说，学礼是可以正确疏导人的欲念，如同五味养口、芳香养鼻、美景美文养目（而非美女养目）、音乐养神一样。中医认为，五脏皆有神明。其中正真能作用于神的，只有音乐。
　古人究竟怎样用音乐来养神的呢？《史记》中特别记载，钟鼓、管罄、琴瑟、竽笙，养耳也。鼓，主生发。从古代传统文化中了解到，大战前一定要擂鼓出发，振奋士气；之后以鸣金收兵表示结束打仗。可以看出，金，主肃降。中医认为：脾为后天之本,气血生化之源。所以，小孩子的脾先天是比较弱的。脾弱就会造成脾湿重，小孩就会老出现昏昏欲睡的现象，怎样治疗呢？就是用一个小小的拨浪鼓，在玩的过程中，让孩子的气机慢慢地生发起来。敲鼓也要注意时间，不要在晚上敲鼓，该睡觉的时候应该选用有肃降作用的音乐。
　三、眼系入于脑
　五脏六腑的精气全都是随眼系入于脑的，因此眼睛是脑力最外散的以一个部分。像现代人长时间上网、看电视等，实际上这是最耗神的。
　四、头部的疾病与入脑的六条经脉密切先关
　(1)督脉。督脉通髓达脑，是阳气阴精入脑的途径，通过十四经经气的循环，将脏腑之精气向上转输于脑，以奉元神。脑为髓海，实由肾中真阴真阳之气酝酿化合而成，缘督脉上升而灌注于脑。如果督脉脉气失调就会出现&amp;quot;实则脊强，虚则头重&amp;quot;，&amp;ldquo;大人癫疾，小儿惊痫&amp;quot;等脑部病变。
　(2)膀胱经主阳气。健忘症就是膀胱经大虚的症，阳气虚弱，便不能上于脑。
　(3)肝经主血。从经脉的角度讲，肝经是脑部供血的经络。
　(4)阴跷脉与阳跷脉入后脑，与人体的协调性有关。决定体态是否匀称，动作是否协调。
　(5)胃经。我们吃的营养物质通过胃经上输到心、肺，同时也要上输于脑。
第二篇 养发篇
https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26992578.html
古代文化认为，人既本能有理性。其理性的一面尤其要依靠头发来表现。
　一、认识头部经络
　头部的正中线走的是督脉；督脉的两侧分别是膀胱经和胆经。
　两个耳尖窝走向头顶的督脉，交汇点教百会穴。百会穴是诸阳之汇，人体的督脉、膀胱经、肝经都在这里交汇，所有的阳气都聚集在此。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曲黎敏教授:黄帝内经与中医养生</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/30/%E6%9B%B2%E9%BB%8E%E6%95%8F%E6%95%99%E6%8E%88:%E9%BB%84%E5%B8%9D%E5%86%85%E7%BB%8F%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%85%BB%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/30/%E6%9B%B2%E9%BB%8E%E6%95%8F%E6%95%99%E6%8E%88:%E9%BB%84%E5%B8%9D%E5%86%85%E7%BB%8F%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%85%BB%E7%94%9F/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26453460.html
非常高兴和大家共享中医文化的一些感受。中医学是我国传统文化当中的一门医学，它和日常生活是密切相关的。
　一、为什么要学习《黄帝内经》？
　（一）.可以认知自我　先问大家一个问题，我们的生命活力从哪里来？或者问在座的各位领导，你们的领导力从哪里来？生命活力和领导力，是和魄力、精神、胆识有关系的。比如魄力、魂魄在我们看来是虚无缥渺的，可是在中医里&amp;quot;魄&amp;quot;是和肺气是密切相关的。&amp;ldquo;精&amp;quot;指的是肾经，神是心神。学习《黄帝内经》，可以认知自我，认知我们自身的一些问题。 （二）.可以培养我们的洞察力
　1、中国人为什么买&amp;quot;东西&amp;rdquo;，不买&amp;quot;南北&amp;quot;？
　有人说曲老师是否把图画错了？一般都是上北下南，为什么图上是上南下北？我把这个图稍微解释一下，我们的心是在上面的，&amp;ldquo;南方&amp;quot;代表的是我们的心脏，而肾是代表下面的。这个图是可以无限扩展的图，中国人为什么买&amp;quot;东西&amp;quot;不买&amp;quot;南北&amp;rdquo;？不知道大家是否想过这个问题。因为东为木、西为金、南为火、北为水，南北是火和水，所以南北是不可介入买卖的。从这个意义上讲，在买卖的问题上，讲的也是一种文化。
　东方代表的是生发，南方代表的是疏布，西方代表的是收敛，北方代表的是收藏，中央是土。从某种意义上说，中国人不仅买卖东西这一点是在讲究文化，实际上骂人都讲究文化。有句骂人话&amp;quot;你不是个东西&amp;quot;，为什么不是骂&amp;quot;你不是南北&amp;quot;呢？南北是什么意思呢？南为火、北为水，形容一个人像南北一样，就是像水火一样，无情无义。那么热情似火，柔情似水，是花钱都买不到的&amp;quot;东西&amp;quot;。从中医的角度来说，东方是肝，南方是心，西方是肺，北方是肾。大家都知道，做地产的人比较注重风水，而风水是大有讲究的，住东边的房子和住西边的房子，对你的人生观都有改变。经常住在东边的房子，会培养起一种朝气蓬勃的心态，你会对人生充满了希望的感受；经常住西边的房子，就有可能会随着夕阳西下的时候，易引发你对人生的感慨和消极，慢慢影响你的人生。
　2、为什么北京城东有崇文门，西有宣武门？
　大家都知道北京东边是崇文门，西边是宣武门，崇文门是文官走的门，宣武门是武官走的门，为什么会那么讲究门？东边的崇文门，只可以走一种车，就是酒车，大家都喝酒，都要应酬，实际上酒在中国文化的概念里是具有生发的性质，而宣武门一方面是武官走的路，另外一方面只可以走一种车，就是刑车。所以为什么说杀人也讲究文化，就是非常讲究&amp;quot;秋后问斩&amp;quot;。因为当天地自然之气都有杀气的时候，才可以做一些相应的事情。这在传统文化当中也意味着&amp;quot;天人合一&amp;quot;的概念。春天是不可以动一点点杀机的，看到花开了，不可以去采，尽管当时看不到采一朵花的任何影响，但是到秋天的时候，就会看到它会少结一个果实。
　北边开了两个门，一个叫安定门，一个叫得胜门，这两个门轻易是不开的。在两种情况下才可以开北门，安定门是古代的战士出征的时候开一次，就是出去要打仗的时候才可以开安定门。那么，怎样才能使你安定呢？要想让自己的心神定下来，是由什么来决定的？很多企业都在训练自己的员工，训练成什么样子呢？就是泰山崩于前而不乱，这是一个基本的原则。那么，心神的安定是由什么来决定的？实际上是由你肾经收藏的足与不足来决定的，这是中医里面谈到的肾经的问题。如果肾经藏得非常足的话，才有安定的可能性。所以打仗首先要看你能否安定，实际上就要看你肾经足不足。
　得胜门是打仗回来以后才可以开的门，开北门要有核心的一点，要有出就要有进，是要同时开两个门的，你要知道把它散出去了，还要把它藏回来。昨天我去看了一个楼盘&amp;quot;金域名都&amp;quot;，这个楼盘开的是东门和西门，没有开北门，从楼盘里面来说是非常好的。
　大家养生的时候特别愿意去吃一点鹿茸这样的东西，吃鹿茸是很讲究的。现在都是鹿茸切片，已经很不讲究了，古代要想取其生发之机，就要用鹿茸的血，把鹿茸钻一个洞，然后从上面把血一点点渗下来，就那几滴血是生机最旺的。在古代吃药也都是很讲究的，不是说可以随随便便拿来吃。
二、《黄帝内经》在国学经典中的地位和意义
　1、地位独特
　《黄帝内经》就是四个字&amp;quot;顺其自然&amp;quot;。天地自然永远是从春到夏，从秋到冬，这是一个固定的顺序。人体也应该按照这个顺序去生长、生发、收敛、收藏，这样你的身体才是健康的。这是《黄帝内经》告诉我们的一个很原则的问题-顺其自然。《黄帝内经》是唯一一本以圣王命名的书，首先它传达给我们一个信息，生命之学是帝王之业，是大功德，大慈悲。在古代，人们是非常讲究养生之道的，而现在我们是把身体当作可以不断去消耗和损害的东西。在古代是养它，很认真、很爱惜的对待自己的身体，而现在的人对身体从某种意义上来说是非常的不爱惜，真正好的理论是很难听到的，所以要学懂《黄帝内经》是非常不容易的。圣王为什么重视医学和生命学方面的书？实际上所谓圣王就是顺从自己本性的人，就是我们刚才所说的生发、生长、收敛、收藏的这种人。从另外一个角度说，圣王通常是能够掌控自己的人，不仅能够掌控自己的身体，还可以掌控自己的欲望的人。要想真正做一代圣王，不仅要掌控自己的欲望，同时对自己的身体要有一个非常深刻的认知。
　2、最为寂寞
　大家都在学各式各样古代的经典，《论语》、《老子》等等，可是恰恰《黄帝内经》很少有人提及。那些经典都是从生活当中或者是向外看的东西，而黄帝内经是向内看的，实际要求人有很高的悟性。过去涉及到一个概念，就是在人体中有一个东西&amp;quot;膂&amp;quot;，我们在小说里面经常会看到&amp;quot;膂力过人&amp;quot;，这是指什么呢？腰圆就涉及到膂力过人，这个&amp;quot;膂&amp;quot;是在我们的腰上，《黄帝内经》里面说是从肾经和膀胱经交接点的一个东西，在看杀猪的时候就可以看到，就是肾腰子外面包着一层厚厚的油和经膜。这个东西不是说买就可以买到的，在人体中想把这个东西补起来只有一个方法就是锻炼，它是通过锻炼而生成的，是经过积累起来的。古代的大力士腰圆，后腰有两个大包似的，所以才有力气。在《史记》里的一些人他们就经常的锻炼，他们吃完晚饭干什么呢？玩门口的石狮子，天天练，所以才能生出那个&amp;quot;膂&amp;quot;，现在的人锻炼程度是远远不够的。
　3、何谓仁义礼智信
　中国的传统文化说做事要有&amp;quot;度&amp;quot;，其实就是看你身体的五脏六腑均衡的程度。比如说一个人的肝火太盛的话，心火就盛，这样自然做事比较急躁，就会出现问题。这个就是所谓的&amp;quot;度&amp;quot;的把握，其实和人的脏腑是密切相关的。有一句话&amp;quot;道以医显&amp;quot;，其实明白身体本身就已经明白了很多的东西。比如说我们讲过&amp;quot;仁、义、礼、智、信&amp;quot;。&amp;ldquo;仁&amp;quot;代表人的一点点善念，它是生机，如果没有这一点点&amp;quot;仁&amp;rdquo;，做人有问题；&amp;ldquo;义&amp;quot;就代表南方，什么叫义气？义气就是说不要求任何回报，白送的东西，所以就意味着是南方的火；&amp;ldquo;礼&amp;quot;代表什么呢？就是西方，就是人性的收敛和约束；&amp;ldquo;智&amp;quot;代表北方，北方就是你的所有智慧的产生，要看肾经收藏的力度有多大。看一个人是否有志向，就看这个人的肾经足不足。小孩子的肾经是非常足的，小孩子经常说将来要当宇航员，将来要当科学家，而在座的诸位有没有一个说要当宇航员、要当科学家的。中年人顶多说要挣更多的钱，老年人就说&amp;quot;能活着就不错了&amp;rdquo;，志向就越来越低了。当志向表达时，在某种意义上就决定着肾经的一个显现，是肾经足与不足的显现。你没有很高远的志向的时候，实际上你的肾经已经很虚了；&amp;ldquo;信&amp;quot;是什么？&amp;ldquo;信&amp;quot;代表中间土，为什么用&amp;quot;土&amp;quot;来表示呢？&amp;ldquo;信&amp;quot;是由&amp;quot;人&amp;quot;和&amp;quot;言&amp;quot;这两个字组成的，人说的话要真实可信才可以。什么是最真实可信的呢？就是土地。土地从来不骗人，你撒下种子就可以长出苗来，你说的话要像土地一样真实可信。
　道以医显-医道是中国文化最集中的体现，还有一句话&amp;quot;从医入道&amp;rdquo;，如果理解了医道就可以掌握我们中国文化里面很精粹的东西。
三、中医与日常生活
　1、为什么秦皇汉武要封禅&amp;quot;泰山&amp;rdquo;？
　古代的帝王为什么对泰山如此重视？这也和刚才所说的东西南北是密切相关。因为&amp;quot;五岳之中&amp;quot;泰山为东岳，代表着生机，一个国家、一个企业最重要的是看它的生机是否活泼，是否向上，所以古代的帝王是非常重视修泰山的。
　2、为什么中国人说&amp;quot;左右&amp;rdquo;，不说&amp;quot;右左&amp;rdquo; 　东边是代表生发的，而肝气是向上行的，所以它把肝放在左边。肺本来在上面，在心脏的上面，你既然把肺说成右边，这是为什么呢？它是从气的角度来说。所以在中国看寺庙的话，经常会看到二郎戏珠图，这个都是在讲人体的契机，左边是往上升的，右边是往下降的，为什么说左右呢？左边是肝，肝是血，右边是气，肺是主气的，所以血比气运行得慢，所以先动左脚。我们一般都先说左，后说右，先把生机这边启动然后再说右边。在拳法和练身的技巧里有一个动作基本是一致的，就是把腿微微分开，与肩同宽，先迈右腿还是先迈左腿是不同的，从中医来说是非常有差异性。我们先讲左边的东西，所以你一定是先把左脚慢慢打开才是对的，中医的概念来说就是先动血后动气，这样就不会对你造成很大的人体伤害。
　3、为什么&amp;quot;冬吃萝卜夏吃姜，不用医生开药方&amp;rdquo;？ 　为什么冬天很冷要吃萝卜，夏天很热还要吃姜？因为冬天的时候，人体气机慢慢的开始外散，到夏天的时候，所有的阳气慢慢的外散到了末梢，夏天就一定会出汗。夏天由于阳气到了末梢，在人体的内部形成了一个寒的格局，就是我们的五脏六腑里面是寒虚的，是阴的格局，用中医来讲，阳气都散在末梢了，所以在夏天的时候恰恰吃点热的东西，比如要吃姜这样的东西。所以夏天吃冷饮是一个绝对的错误。人为什么喝凉水？实际上是胃里有胃寒，热就会出来攻这个寒，所以就会形成一种燥热，而这个时候越喝凉水人越渴，反而喝一点温水还更好。因为人体的内部是恒温的，它是不会变的，这个时候你喝一些温水的话把体内的温度平衡掉。所以在古代夏天养生的时候会非常讲究一点，夏天不主张吃肉，在春夏秋冬养生是非常讲究的，胃是需要热量来扶疏的。在夏天即使是吃肉也要剁得特别的碎。南方注重养生比如上海，他们在冬天的时候才吃滋补膏，因为冬天的话会让人的阳气汇到里面，形成一种内热的格局。所以冬天吃一点肉是没有问题的，或者吃滋补膏也是可以化掉的。吃什么东西都是要化掉的，如果不化掉就会堆积起来，成为垃圾。所以冬天的时候我们要吃一些比如萝卜之类的比较清凉通气的东西，把内热的局面稍微的通调一下，这是中国养生里面的基本原则。
　春天的时候，古代是特别讲究吃东西，一定要吃粮食。因为春天的粮食基本上是前一年的种子，要想养春天的生发之机，一定要靠粮食种子的力量去养。所以《黄帝内经》告诉你一个特别简单的道理，就是告诉你怎样的吃好睡好，根本不用药，里面总共就是13个方子，都是非常简单的方子，就是告诉你只要吃好了、睡好了、顺其自然了，身体就好了。现在的人为什么身体不好？就是有点反自然，该睡的时候不睡，然后就是白天的时候昏昏欲睡，一到晚上就特精神，都是不按照自然规律去做。记住冬天可以吃一些凉的东西，都没有问题，但是到了夏天，如果要想养生不损害胃气的话，一定要喝温水。
　4、&amp;ldquo;人中&amp;quot;有何意义
　人体有一个重要的穴位，就是人中，大家都知道，当一个人晕倒的时候，有一个急救的手段就是掐他的人中，为什么呢？我曾经问过西医，他说掐人中实际上是通过一种强刺激，然后使人醒过来。我开玩笑，如果真的想强刺激的话，打他嘴巴子也是强刺激呀，可是为什么偏偏强调掐人中？你会觉得很奇怪，人中为什么长在脸上呢？这就是中国文化很妙的地方，它实际上关涉到我们两个重要的经脉，人体从前阴和后阴的中间叫汇阴穴，从汇阴穴的里面延伸出一条经脉，这条经脉至关重要，叫督脉。这是我们人体的一条大阳经，而且是最重要的阳经；从前胸正中线一直上来，到头部这里也有人体的一条重要的阴经的脉，实际上人中是人体两条最重要的任督二脉的交汇处。在古代这个穴位叫&amp;quot;寿宫&amp;rdquo;，就是说长寿与否看人中；还有叫&amp;quot;子停&amp;quot;，就是将来后代的发育的情况如何也要看人中，为什么？就是说这个阴阳两条经，实际上人中这个穴位是阴经和阳经的沟渠，就是看阴阳交合的能力如何。
　古代的相面第一是看鼻子，因为中国人的脸长得是扁平的，是否发财和你的鼻子有关。其次看脸上的一条凹线，就是人中。这条凹线在古代的相面学是非常有讲究的，要求长、宽、深。阴阳交汇的督脉和任脉在中医学是七经八脉，这一般是不用的，在紧急关头会用。比如说当你生孩子时一定会调动七经八脉，这相当于我们的老本都藏在任督二脉里面，现在我们所说的不育的问题，实际上就是这两大脉的问题。所以人中一定要长、宽、深。
　人的命是可以修的。如果你的人中又平、又短、又浅，有一个办法可以改善，那就是你很好的去休息几天，人中的沟渠会慢慢变深。人中的长短可能没法改变，但深浅是可以修的。如果你特耗散自己，一个礼拜下来人中准平，不信你就去试。要人中平很简单，只要拼命地糟蹋自己。如果要好好的养的话，人中的沟渠就会慢慢的聚集起来。人中很长的人，在过去相书里就是上嘴唇特长的人，就得当干部，就得当官。如果是女的话，全家都惹不起她，她把全家人管得板板的，她的性格和长相是有关系的。比如西医，它是通过看你的基因，你有没有长寿基因。可是我们的老祖宗就特别的聪明。从这一点上就可以看出来，因为你活着就是阴阳气血，那么从你的脸上就可以看出阴阳气血的水平，就知道你能否长寿，就知道你的身体状况。有很多人的人中是歪的，这说明你的通道出现了问题，这种人基本上会有腿痛或者是脊背痛的现象，这都是有证可查的，这就是中国古代的望诊。
四、一天当中，人的养生法则(上)
　中国的文化和中医都是非常注重时间，时间在中医里是非常重要的要素。
　子时（夜里11～1点）-胆经当令
　这个时候是胆值班，不是我们说的胆囊。胆经在身体的两侧，从手臂开始。胆决定生发之机，比如两鬓斑白，实际上就是生机慢慢弱了，这就是胆经的问题。比如偏头痛，左边和右边不一样，左边和肝血有关，右边是和肺经有关，同时都涉及到胆经的问题；你后脑白发和前面白发，前面长白头发是胃经，是胃气败的一个现象，是胃气出现了衰退，前额痛也是属于胃病的痛。治不一样的头痛症，实际上一个真正的好中医是辨症论治的，不仅要问你哪痛？还要问什么时间痛？这就把问题弄全面了。如果你光说我前面头痛，这是胃经痛，而且我还要问你是几点痛？什么时间段会痛？我就知道这个时候谁在当班。就像管理一样，这时候我们就管值班的人就够了，这都是很重要的。
　1、养生机：凡十一藏取决于胆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医如何清火</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B8%85%E7%81%AB/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B8%85%E7%81%AB/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/22404357.html
中医认为&amp;quot;上火&amp;quot;是人体阴阳失衡后出现的内热症。身体感到不舒服时，有些人经常会用&amp;quot;上火&amp;quot;这词来形容：眼睛红肿、口角糜烂，说是&amp;quot;上火&amp;quot;；尿黄、牙齿痛也说是&amp;quot;上火&amp;quot;。上火究竟是怎么一回事？
　中医认为&amp;quot;火&amp;quot;的病理可分虚实两大类，常见的上火症状有心火和肝火两种。
　如何清肝火？睡眠不够或是睡眠质量不好，会造成肝火上升。要预防肝火上升或是要清肝火，中医常用夏枯草、桑叶、菊花或金银花、茵陈调治，效果不错。方法如下：
　1．夏枯草12克，桑叶、菊花各10克（1～2人份），将夏枯草、桑叶加入适量的水浸泡半小时后煮半小时，最后加入菊花煮3分钟，即可代茶饮。可用冰糖或蜂蜜调味。　2．金银花、茵陈各15克，将金银花、茵陈加入适量的水浸泡半小时后煮半小时，即可代茶饮。可用红糖或蜂蜜调味。
　另外，中医也认为，养肝可多吃猪肝或鸡肝，尤其是那些看东西经常模模糊糊、用神太多者。
　如何清心火？要预防心火上升或是要清心火，也可进行食疗，方法如下：
　鸭梨2～3个，豆腐1块，鸡蛋2个，盐适量。鸭梨去皮、心，并切成小块或片。豆腐切成小块，鸡蛋打散成蛋液。将鸭梨、豆腐加入适量的水煮滚10分钟后，加入蛋液待滚就可。
　此外，心火旺者可常喝竹叶、甘草、灯芯草、生地、麦冬煮成的茶饮，具有清心泻火的作用。虚火上升的人可常喝百合、银耳、玉竹煮的甜汤，具有清心养阴的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医治疗妇女月经不调通用方</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%96%97%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9C%88%E7%BB%8F%E4%B8%8D%E8%B0%83%E9%80%9A%E7%94%A8%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%96%97%E5%A6%87%E5%A5%B3%E6%9C%88%E7%BB%8F%E4%B8%8D%E8%B0%83%E9%80%9A%E7%94%A8%E6%96%B9/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26458518.html
妇女绝经之前，月经是否正常往往成了身体是否健康的一块晴雨表，对此，妇女本人十分在意，医生在为妇女诊病时也分外留心。
　妇女月经不调常常表现为月经先期、经期延长、经间期出血、经行发热等诸多状况。状况虽然不同，却有一个共同之外，即都有舌红少津、苔少血热，严重者还有便艰尿黄、头晕失眠等症状。其实，以上种种血热之象只是表象，实际上病人是虚，是阴虚之症。中医以为妇女以血为本，经、孕、产、乳均可能耗损阴血，阴血虚损又会导致内热蕴生，方才有月经先期、经期延长、经间期出血、经行发热等种种月经不调的症状发生。针对这种情况，治疗时只要注重滋阴，即可收到显效。正如古人所云&amp;quot;水既足而火自消矣&amp;quot;。方为二地汤，药用：生地15克、地骨皮15克、生白芍15克、玄参10克、麦冬10克、阿胶（强化）15克。经期延长加茜草10克、乌贼骨15克；经间期出血加知母10克、黄柏10克；经行发热加青蒿10克、柴胡10克、鳖甲（先煎）15克。一般服药3剂可以见效，见效后守原方继续服用5-10剂可期痊愈。
　按：此方旨在养阴清热，方中生地滋阴清热凉血，地骨皮泻火兼清骨中之热，玄参、麦冬滋阴壮水、补益肾阴，阿胶滋阴补血兼有止血之功，白芍养血敛阴。凡因阴虚所致热扰血府、阳气外越而出现的种种妇女月经病患，守此理此方临症加减，治必见效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中药验方降血压</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E8%8D%AF%E9%AA%8C%E6%96%B9%E9%99%8D%E8%A1%80%E5%8E%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E4%B8%AD%E8%8D%AF%E9%AA%8C%E6%96%B9%E9%99%8D%E8%A1%80%E5%8E%8B/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/23226960.html
荷叶：荷叶的煎剂具有扩张血管，降血压的作用，对减肥也有明显效果。将鲜荷叶洗净切碎，水煎代茶饮。
　山楂决明茶：生山楂１８克，草决明１５克，加冰糖适量，二药同煎，去渣取汁，调入冰糖，代茶饮。可活血化瘀，降血压。
　菊花：味辛甘苦、性微寒。具有解毒明目、疏风清热的功能，其降血压原理主要是对抗肾上腺素和扩张外周血管，取菊花２５克水煎服，每日一次。也可与石决明、金银花、甘草同煎代茶饮。脾胃虚寒者慎用。
　莲心：莲子中间青色的胚芽，除降血压外，还具有清热、固精安神、强心的作用。取莲子９克，开水冲泡后饮用。
　芹菜：具有良好的降压效果，主要通过对抗肾上腺素作用而达到降压目的，生芹菜捣汁服即可，用芹菜根、大枣煎服。治疗动脉硬化，降低胆固醇。
　龙须：玉米须又称&amp;quot;龙须&amp;quot;，取留着须的玉米放进锅内煮，熟后把汤水倒出服用。有降血压、血脂、血糖，并有泻热、凉血的功效。还有利尿、消肿作用。
　海带决明汤：取海带１８克，决明子１２克，加适量水煎煮，食用海带饮汤。本品具有降脂、降血压的功能，适用于肝阳上亢伴高脂血症的高血压患者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手足口病的中医防治</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%89%8B%E8%B6%B3%E5%8F%A3%E7%97%85%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E9%98%B2%E6%B2%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%89%8B%E8%B6%B3%E5%8F%A3%E7%97%85%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E9%98%B2%E6%B2%BB/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/20942928.html
手足口病属&amp;quot;温病&amp;quot;范畴，为湿热疫毒侵袭所致，病位主要在脾胃，脾开窍于口，其华在唇，脾在体合肌肉，主四肢，故见手足口疱疹，胃主受纳，主通降，故见食欲不振、恶心、呕吐等表现，若无脑炎、脑脊髓炎、脑膜炎、肺水肿、循环衰竭等并发症，预后良好，无后遗症。但重症病例发展迅猛，易致死亡。
　手足口病有&amp;quot;三怕&amp;quot;：一怕患儿精神差、嗜睡；二怕患儿呼吸、心率明显增快；三怕患儿持续高热不退，具有以上特征的患者有可能在短期内发展为危重病例，应密切观察病情变化，须住院治疗。
　治宜芳香化湿，甘淡渗湿并佐以清热，拟基本方药物如下：葛根10g，银花10g，连翘10g，南豆花10g，木棉花10g，黄芩10g，竹茹15g，芦根10g，蝉退6g，板蓝根10g。若苔白厚，伴腹部隐痛，宜加藿香、茯苓、薏苡仁、豆蔻仁等增强祛湿功效。若舌红，小便短少，肠胃症状不明显，宜加竹叶、滑石、茵陈等增强清热功效。若咳嗽较剧烈，可用鱼腥草、北杏、浙贝清宣肺热。病重患者宜住院进一步积极治疗。
　预防手足口病，应少吃油腻、燥热、难消化的食物，以免损伤脾胃。建议多饮开水，清淡饮食，并可选用如下方法预防：
　（1）口服抗病毒口服液或板蓝根冲剂。
　（2）银花10g，南豆花10g，木棉花10g，鸡蛋花10g，芦根10g，煎水当茶喝，每日1次。
　（3）膨鱼鳃10g，煲粥或煲瘦肉汤服用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月经先后无定期中医辨治有章法</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E5%85%88%E5%90%8E%E6%97%A0%E5%AE%9A%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%BE%A8%E6%B2%BB%E6%9C%89%E7%AB%A0%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E5%85%88%E5%90%8E%E6%97%A0%E5%AE%9A%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%BE%A8%E6%B2%BB%E6%9C%89%E7%AB%A0%E6%B3%95/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/27459834.html
月经不按周期而来，或一月两至，或逾月不来，提前或退后均超过5～7天以上，并连续出现3个月经周期以上者，同时尚伴有经量、经色、经质的改变及全身症状称为月经后先后无定期。
 中医认为，本病以肾虚、肝郁两者为主，脾虚血瘀较为少见。治疗宜补虚泻实，不可过用香燥或滋腻之品。
 肾虚证：月经先后无定期、量少或多，色淡红、质偏稀，伴头昏，腰酸，小便频数，夜寐欠佳，舌质淡红或干裂，舌苔少，脉细数或沉弱无力。治宜养血补肾，兼以调经。药用：炒当归、赤芍、淮山药、山萸肉、熟地、炒丹皮、茯苓各15克，川断、菟丝子各12克，炒荆芥、五味子各5克。水煎服，日服1剂，经后期开始服，5日为1疗程。
 肝郁证：经周期或先或后，经量或多或少，色正常或暗红，质稀或粘，有小血块，行而不畅，小腹胀痛，胸闷不舒，两乳作胀，或时作痛，精神抑郁，或烦躁易怒，舌苔黄白而腻，脉弦细。治宜疏肝解郁，养血调经。药用：炒当归、赤芍、白芍、炒白术、茯苓各15克，炒柴胡6克，陈皮、制香附各5克，焦山楂、炒丹皮、炒川断各10克。水煎分服，日服1剂，经前、经期服，5日为1疗程。
 脾虚证：经周期先后不一，量或多或少，色淡红，无血块，腹不痛，面色萎黄，头晕心悸，神疲乏力，腹胀矢气，大便易溏，经行大便秘溏，夜寐较差，舌质淡红，舌苔薄白腻，脉象细弱。治宜补益心脾，调养冲任。药用：党参、黄芪各15～30克，炒白术、茯苓、茯神各12克，木香、炒枣仁、广陈皮、炙甘草、炙远志各6克，合欢皮10克。水煎分服，日服1剂，经后期服，5日为1疗程。
 血瘀证：月经先后无定期，经量乍多乍少不定，经色紫暗，质粘有血块，小腹疼痛拒按，胸闷烦躁，口渴不喜欢，舌质淡紫，有瘀斑，脉象弦细或涩。治宜活血化瘀，理气调经。药用：炒当归、桃仁、红花、山楂、泽泻各12克，乌药、青皮、木香各6克，益母草30克，川断10克。水煎分服，日服1剂，经前、经期服，5日为1疗程。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月经后期中医治疗</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E5%90%8E%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%96%97/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E5%90%8E%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%96%97/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/27459725.html
月经周期延后7天以上，甚至四五十天以上而行经的，称为&amp;quot;月经后期&amp;quot;。或称&amp;quot;经迟&amp;quot;、&amp;ldquo;经行后期&amp;rdquo;。
　属月经失调之一。其特点是仅表现为月经周期延长，而月经的经期基本正常，但常伴经量过少。如月经周期仅延后3～5天，且无其他不适者不作月经后期病论。如偶见一次后期，或青春期初潮后半年内，或更年期月经失调，有时后期，但都不伴有其他不适症状者，不属于病证。月经后期以青年期及育龄期妇女多见，本病一般情况下预后较佳，经治疗后大部分能恢复正常月经周期，少数患者因冲任提早衰竭（卵巢早衰），则恢复正常月经周期比较困难，终至闭经或提早绝经。本病相当于西医的月经稀发。
　【病因病理】
　有虚、实两方面，虚者可因久病体虚，营血不足；或长期慢性失血，饮食不当，劳倦过度，损伤脾胃，生化之源不足；或素体阳虚，或久病阳衰，均可导致血源不足，脏腑失于温养，影响血的生化与运行，使血海不能如期满溢，而致月经后期。实者可因外感寒邪或素多忧思抑郁，气不宣达，可使寒凝或气滞，血行受阻，冲任气血运行欠畅，血海不能如期满溢，而致月经后期。
　【诊断要点】
　1.月经周期超过7天以上，并连续出现三个月经周期以上为诊断依据，其月经量和经期基本正常，也有部分患者伴经量偏少。
　2.育龄期妇女周期延后应与妊娠鉴别，尿液妊娠试验名超和盆腔检查都可予以鉴别。
　3.内分泌激素检查可了解内分泌激素紊乱情况，常检验的激素指标如T、FSH、E2、LH、P等。
　【辩证分型】
　1.血虚：月经后期而行，伴量少，色淡红，下腹隐痛，头晕眼花，心悸少寐，面色萎黄。舌质淡，脉细弱。
　2.血寒：月经延后，量少色暗有血块，小腹冷痛，热敷痛减，肢冷畏寒。苔白，脉沉紧。
　3.虚寒：月经后期，量少色淡，质清稀，小腹隐痛，喜用热敷，腰酸乏力，小便色清，大便稀薄。舌淡，苔白，脉沉细弱。
　4.气滞：月经后期，量少色暗，或有血块，下腹胀痛，胸胁及乳房胀痛。苔薄，脉弦。挟瘀者，经行下腹胀痛较甚，舌质紫暗或有瘀斑。
　【分型治疗】
　1.血虚治法：补血调经。
　方药：胶艾四物汤加味。
　陈阿胶9克（烊、冲）、艾叶3克、当归12克、川芎6克、熟地12克、白芍10克、鸡血藤12克、山茱萸9克、仙灵脾10克。加减：伴气虚者，加黄芪15克、白术10克；大便溏薄者，去当归，加丹参12克；腰酸者，加菟丝子10克；近月经期者，加莪术12克、红花9克、香附12克。
　2.血寒治法：温经散寒调经。
　方药：温经汤加减。
　当归9克、川芎6克、白芍10克、桂心3克、莪术15克、川牛膝9克、甘草3克、乌药10克。加减：经量多者，去莪术、牛膝；腹痛有血块者，加蒲黄9克（包煎）、五灵脂12克。
　3.虚寒治法：温阳祛寒调经。
　方药：艾附暖宫丸加减。
　艾叶6克 制香附9克 川断10克 川考6克 大白芍10克 黄芪10克 熟地10克 肉桂3克加减：近经期者，加红花3克；腰酸头晕者，加仙灵脾9克、菟丝子10克。
　4.气滞治法：理气调经。
　方药：乌药汤加味。
　乌药10克、制香附9克、木香9克、当归9克、赤芍9克、柴胡9克、八月札9克、炙甘草3克。加减：伴血瘀者，加莪术12克、生蒲黄10克（包煎）；下腹胀痛者，加延胡索12克；气郁化火者，去木香，加川楝子9克、丹皮9克、山栀9克。
　【中成药】
　1.艾附暖宫丸：每日2次，每次6克，吞服。经前2周服，用于虚寒型。
　2.益母草膏（冲剂）：每日2次，每次2匙（1～2包冲剂）温开水调服。经前有腹胀、腹痛时即服，或经行量少、下行不畅时服。
　3.调经活血片：每日2～3次，每次5片，吞服。经前二周服。用于气滞或气滞挟瘀者。
　4.乌鸡白凤丸：每日2次，每次3克，吞服。经后服，用于血虚兼腰酸、带多者。
　5十全大补丸：每日2次，每次3克，吞服。经后服，用于气血虚弱者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月经期中医保健</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E4%BF%9D%E5%81%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E6%9C%88%E7%BB%8F%E6%9C%9F%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E4%BF%9D%E5%81%A5/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/27459786.html
月经是妇女特有的生理现象。由于行经期间，血室开放，机体抵抗力较差，极易感邪，若此时调摄失宜，每易致病，故月经期应注意以下几点。
　1.洁外阴：经期要保持外阴清洁，禁止盆浴及阴道冲洗，以免感染邪毒、病虫损伤冲任、胞脉而发生妇科疾病。可以淋浴。月经垫纸要柔软、清洁，月经带及内裤要勤洗勤换，并于日光下晾晒。
　2.适寒温：经水为血所化，血得热则流畅，遇寒则凝泣。经行之际，胞脉空虚，若感受寒邪，寒凝气血，经络阻滞，常可发生痛经、闭经等；若感受热邪，热扰血海，迫血妄行，多发为月经先期、经期延长、崩漏等。因此经期应注意寒温的调节。避免冒雨、涉水、游泳，勿食生冷之品；尽量避免炎暑高温作业，勿食辛烈辛燥之物等。《景岳全书·妇人规》曰：&amp;ldquo;凡经行之际，禁用苦寒辛散之药，饮食亦然。&amp;rdquo;
　3.调情志：月经期经血下泄，阴血偏虚，肝气偏盛，此时情绪易于波动。若遇惊恐、恼怒、忧思等不良情志刺激，可使冲任气血失和，而发生月经病。因此经期应保持情绪稳定，心情舒畅，避免七情过度。《女科经纶》：&amp;ldquo;妇人以血为海&amp;hellip;&amp;hellip;，每多忧思忿怒，郁气居多，&amp;hellip;&amp;hellip;忧思过度则气结，气结则血亦结；&amp;hellip;&amp;hellip;忿怒过度则气逆，气逆则血亦逆。气血结逆于脏腑经络，而经于是乎不调矣。&amp;rdquo;
　4.适劳逸：经期应避免过度疲劳，不宜参加重体力劳动和剧烈运动，劳则气耗，若劳倦伤脾，脾虚气弱，统摄无权，冲任不固，可致月经先期、月经过多、经期延长，甚则崩漏。《丹溪心法》云：&amp;ldquo;若劳动过极，脏腑俱伤，冲任之气虚，不能约制其经血，故忽然而下。&amp;rdquo;
　5.禁房事：经行之际，血室正开，胞宫余血未尽，严禁交合。否则邪毒入胞。与血搏结，可引起痛经、月经过多、崩漏、徵瘕等疾病。《女科经纶》：&amp;ldquo;若经适来，而不禁房事，则败血不出，积精相射，致有诸证，此人之易犯者。&amp;quot;《干金方》：&amp;ldquo;妇人月事末绝而与人交合，令人成病。&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特殊月经特殊护理</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%9C%88%E7%BB%8F%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%9C%88%E7%BB%8F%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/27460015.html
经来口舌糜烂
　每值经期，口舌糜烂，心悸多梦，手足心热。药用：山药、玉竹、黄精、生地、熟地、党参各15克，麦冬、远志、姜竹茹各10克，炒白术、黄芪各6克，黄连5克。每月经前5日开始服用，每日一剂，服至经净，连服3-5个周期可愈。 　经来晕厥
　月经来时，面色苍白，冷汗淋漓，心慌躁动，欲吐欲便，全身乏力，意识模糊，晕厥倒地，桓醒来发常人。药用：熟地20克，白芍、黄芪、白术、桑椹子、党参、当归、茯苓各15克，炙甘草3克。每日服一剂，连服12剂可愈。
　经来抽搐
　经来肢体麻木，四肢抽动，少眠多梦，小腹疼痛。药用：白芍24克，当归20克，熟地、茯苓、僵蚕各12克，人参、阿胶（烊化）、钩藤各10克，白术、川芎、防风、炙甘草各9克。每日一剂，连服7剂可愈。
　经来便秘
　每逢经期，大便秘结，经后不治自愈。药用：熟地、黄精、枸杞子各30克，白芍、火麻仁、郁李仁各15克，当归、枳实各10克，川芎6克，炙甘草4克。每日服一剂，连服15剂可愈。
 经来失音
　经来前后，声音嘶哑，久治不愈。药用：炙黄芪20克，炙甘草5克，风凰衣、生诃子肉各9克，炒白芍、狗脊、川断、枸杞子、熟地各12克，玉竹、破故纸子、菟丝子、山萸肉各15克。经前10日开始服用，每日一剂，连服至经净。
　经来腹泻
　经来腹泻，小腹隐痛，经久不愈。药用：炒黄芪30克，黑山查20，补骨脂、山药、白术各15克，炙甘草、陈皮、吴茱萸、人参、乌梅各10克。每日一剂，连服6剂后，腹痛消失，上方加扁豆20克，连服10剂可愈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>猪苓汤与再生障碍性贫血黄煌</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E7%8C%AA%E8%8B%93%E6%B1%A4%E4%B8%8E%E5%86%8D%E7%94%9F%E9%9A%9C%E7%A2%8D%E6%80%A7%E8%B4%AB%E8%A1%80%E9%BB%84%E7%85%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E7%8C%AA%E8%8B%93%E6%B1%A4%E4%B8%8E%E5%86%8D%E7%94%9F%E9%9A%9C%E7%A2%8D%E6%80%A7%E8%B4%AB%E8%A1%80%E9%BB%84%E7%85%8C/</guid>
      <description>https://blog.sina.com.cn/s/blog_5c659e0b0100kmx2.html
那天在电话中让学生开出猪苓汤加味方后，就一直关注着这位39岁周姓男子的消息。上周他终于来了。
 他来自苏北农村，患有再生障碍性贫血、下肢深静脉血栓已经好几年了。中西药吃了许多，效果不明显。去年11月24日来我门诊。体格比较魁梧，两眼明亮，皮肤白皙，纹理较细腻。下肢皮肤色紫，浮肿严重，按之如泥，连走路都比较困难。服用一年中药血小板一直在6左右。血压166/110mmHg。易于出汗。我初诊给他服用的是黄芪桂枝五物汤合桂枝茯苓丸，重用黄芪牛膝各60克。药后一月，自觉体力有增，出汗较前减少。血压146/100mmHg，但是下肢浮肿依然如故，并觉腿冷，时有疼痛，走路后加重。我以原方加水蛭服用一月，症状仍无改善。再以桂枝茯苓丸合四味健步汤打粉后搓丸，服用一月，不仅没效，还感到体力下降，3月30日当地医院查血小板56，白细胞2700，红细胞3.38。4月2日，他来宁途求诊，途中还有晕车。因那天不是我的门诊日，我在电话中与研究生思玥讨论了处方思路。既然黄芪桂枝五物汤无效、桂枝茯苓丸也无效，其思路估计有误。情急之中，我只管其浮肿的双腿，让思玥开猪苓汤加栀子柏皮汤，用清利湿热的方法，看看效果如何？
 这次复诊，这位壮年汉子一脸的悦色。他说，此次药后大好，下肢浮肿减轻了，走路较前轻快，体重下降2kg，此次坐车来宁的心慌、头晕也明显好转。5月7日查血小板65，白细胞3700，红细胞3.8。我摸他的腿，虽有浮肿，但已经大大减轻，
 为什么我一开始没有想到猪苓汤与栀子柏皮汤？是陷入了两个思维圈子。第一，多汗，浮肿，且患再生障碍性贫血，用黄芪似乎十分贴切；第二，下肢静脉血栓浮肿，桂枝茯苓丸也有成功案例；细细想来，我忽略了患者皮肤白皙而滋润，下肢浮肿而皮肤无甲错，也无瘀血证的&amp;quot;如狂&amp;quot;和&amp;quot;少腹急结&amp;quot;。如此大病，还是&amp;quot;湿热&amp;quot;为患！
 猪苓汤是治疗淋证及尿血的专方，我曾用本方合小柴胡汤治疗过一例再障的尿路感染和尿血，后来不仅尿路感染控制，尿血消失，而且血小板、红细胞、白细胞等均有明显的上升。本案虽没有尿路刺激症状，但也是再障。而且服用猪苓汤加味方后血象也有回升。这是否提示再障伴有浮肿、或尿路刺激症状、或尿血者，可以使用猪苓汤？其中导致血象升高是全方的综合作用还是方中阿胶的功效？我还要继续观察那位周姓男子的效果，期待他的复诊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谷雨时节养生汤健脾祛湿</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E8%B0%B7%E9%9B%A8%E6%97%B6%E8%8A%82%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B1%A4%E5%81%A5%E8%84%BE%E7%A5%9B%E6%B9%BF/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/29/%E8%B0%B7%E9%9B%A8%E6%97%B6%E8%8A%82%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B1%A4%E5%81%A5%E8%84%BE%E7%A5%9B%E6%B9%BF/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/19433052.html
今日为廿四节气的&amp;quot;谷雨&amp;quot;，它也是春季的最后一个节气。它由每年4月20日前后太阳到达黄经30度时开始。如《月令七十二候集解》中说：&amp;ldquo;三月中，自雨水后，土膏脉动，今又雨其谷于水也&amp;hellip;&amp;hellip;盖谷以此种播种，自上而下也。&amp;ldquo;古代解释所谓&amp;quot;雨生百谷&amp;rdquo;，故此得名。其实，&amp;ldquo;谷雨&amp;quot;原是一种自然现象。
　谷雨前后，气温比较稳定，如民谚说&amp;quot;清明断雪，谷雨断霜&amp;rdquo;。一般天气较暖，雨量也开始比以前增大，前一个节气只是&amp;quot;雨纷纷&amp;quot;而已，在我们南方更是如此。从这节气开始气温升高和雨量增多，人体在这段时间更易困乏。此时我们除了注意锻炼身体外，还要在饮食调理上以健脾除湿为主，特介绍一款：
　鲜土茯苓眉豆猪脊骨汤
　新鲜的土茯苓配伍眉豆煲猪脊骨，气味醇和清润，具健脾祛湿之功效，为春暖雨湿时家庭靓汤之一，男女老少皆宜。
　［材料］鲜土茯苓400克、眉豆80克、猪脊骨500克、生姜3片。
　土茯苓，又名刺猪苓、过山龙、红土苓，为百合科多年生常绿藤本植物光叶菝葜的块茎，性平，味甘、淡，归肝、胃经，具有解热毒、利水湿的功效，可用于皮肤湿毒、下焦湿热，主治各种皮肤病及泄泻、肾病，现代药理分析它含生物碱、微量脂肪油、植物甾醇、甾体皂甙、鞣质等成分，还发现它适用于多种癌病，主要对消化道的食管癌、胃癌、直肠癌有改善症状的作用。土茯苓多为干品入药，而鲜品多用于食疗汤品上，因其除了有作为药品的功效外，还有鲜美清润之气味。眉豆在广东民间常作为祛脚气水湿之用，猪脊骨有补髓增益之用，合而为汤，更具健脾益气、祛湿利水、消除疲倦、强壮身体之功效。
　［烹制］鲜土茯苓刮去外皮、洗净，切块状；眉豆稍浸泡，洗净；猪脊骨洗净，用刀背敲裂，然后将各汤料与生姜一起放进瓦煲内，加入清水3000毫升(约12碗水量)，武火煲沸后，改为文火煲2个半小时，调入适量的食盐便可，此量可供3-4人用，眉豆、猪脊骨可捞起拌入酱油供佐餐用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天当中人的养生法则</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%BD%93%E4%B8%AD%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B3%95%E5%88%99/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%BD%93%E4%B8%AD%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B3%95%E5%88%99/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26454963.html
中国的文化和中医都是非常注重时间，时间在中医里是非常重要的要素。
　子时（夜里11～1点）-胆经当令
　这个时候是胆值班，不是我们说的胆囊。胆经在身体的两侧，从手臂开始。胆决定生发之机，比如两鬓斑白，实际上就是生机慢慢弱了，这就是胆经的问题。比如偏头痛，左边和右边不一样，左边和肝血有关，右边是和肺经有关，同时都涉及到胆经的问题；你后脑白发和前面白发，前面长白头发是胃经，是胃气败的一个现象，是胃气出现了衰退，前额痛也是属于胃病的痛。治不一样的头痛症，实际上一个真正的好中医是辨症论治的，不仅要问你哪痛？还要问什么时间痛？这就把问题弄全面了。如果你光说我前面头痛，这是胃经痛，而且我还要问你是几点痛？什么时间段会痛？我就知道这个时候谁在当班。就像管理一样，这时候我们就管值班的人就够了，这都是很重要的。
　1、养生机：凡十一藏取决于胆
　生活当中有一个特别奇怪的现象，晚上熬夜的话，第二天8、9点钟吃完饭以后，就有点昏昏欲睡，但一到11点就清醒了，所以现在很多人都是11点以后开始工作。还有的人到了夜里11点想吃东西了，总得在屋子里找点食，而这个时候恰恰是阳气开始生发了，而不是你自己精神了。晚11点，生机已起，不要吃东西，伤胆。所以一个很重要的原则最好在11点前睡觉，才能慢慢的把这点生机给养起来，睡觉养阳气。
　胆涉及到的是一个生发的概念，也就是一阳初起，就是夜里子时，子时恰恰我们中医里面讲也就是冬至那天，冬至那天我们经常说是一阳生，这个时间段非常的重要。冬至那天吃什么是大有讲究的。一般来说在冬至的前面这一天实际上是阴气最重的时候，所以一些老中医非常讲究在这一天一定要吃羊肉汤，要吃羊肉；另外一派就说偏偏不吃羊肉，而只吃鸭汤，为什么呢？鸭子一般都在水里面，一阳初生鸭子先知道，阳气是从水里面升起来的，&amp;ldquo;春江水暖鸭先知&amp;rdquo;，所以有的老中医就说一定要吃鸭子。我觉得他们吵来吵去没有意义，只要把这个理说通了就好办了，因为冬至前面都是阴气达到了顶点的，所以一定要吃阳的东西，羊肉都是助生发的，而冬至那个点恰恰在中午，那么就是上午吃羊肉，下午吃鸭子，谁也别打架，所以冬至可以吃鸭汤。中国文化非常讲究吃鸭子一定要烤的，鸭子是属于寒的，而鸡是不可以烤的，烤鸡是错误的，中国文化吃鸡只能炖，否则就违反它的本性了。人活就活一本性，鸡鸭也是活本性，为什么不顺应本性呢？把这一点生机养好了，做事都顺当，这叫&amp;quot;一春损，百度损&amp;quot;。春天这点生发之机你养住了，对一生都是至关重要的，把睡眠养住了，对一天都是至关重要的。
　在《黄帝内经》里有一句话：&amp;ldquo;凡十一藏取决于胆&amp;rdquo;。11个脏气都取决于胆，取决于胆气的生发，如果胆气能生发起来，人体就会很好，《人体使用手册》里面提出一个锻炼的方法，叫做拍胆经，怎么拍？一定要规定好时间，胆经就是人体的侧面，从屁股开始一直拍下来就可以了。我强化了一下，每天拍三百下。据说拍胆经对减肥超好，而且对身体也特别好，在拍的过程当中要注意一个问题，如果你的胆经不通的话，外侧会出现淤青，只要接着拍，那么瘀青就没有了。
　2、为什么十二生肖&amp;quot;鼠&amp;quot;为首
　十二生肖里第一个为什么就是&amp;quot;鼠&amp;quot;，干吗不用大象？鼠就是子时，这时候胆气生发，它的力量很小，就像小老鼠一样。而且老鼠也是夜行动物，虽然小，但非常的活跃，这就是那一点点少阳，它不可以大，但是它一定保持着一种非常朝气蓬勃的东西在里面。这在太极图里面就相当于白玉的最尖的那一点，叫少阳之火，那点&amp;quot;火&amp;quot;是你所有的阳气的一个根本的东西，而且越小越需要养。就像我们养孩子一样，小就应该养，大了就不应该管他，这就是十二生肖为什么以鼠为首。
　3、失眠的原因与治法
　现在很多人患失眠，首先大家要知道失眠的道理、原理在哪，对于现代人来说，我发现更多的就是要么睡不着了，睡着了也总是做梦，这种人在中青年当中特别多，因为睡眠质量不高，所以对人体的损害其实挺大的，这种失眠的方法其实很好治，这个&amp;quot;火&amp;quot;也是人体的火，等于是心火往上散了，我把火收敛下来，把它收敛到肾那儿去，只要把火拽下来就好了。另外一点睡眠不好就是和胃有关，你夜里吃得很多的话，你所有的能量都在消耗你胃里的食物，大家一定要注意，一定要阳气和气血非常充盈的情况下，人才睡得最沉。所以不要小瞧睡眠。有的时候失眠的病人回馈过来一句话，我现在睡得像婴儿一样，这说明他已经达到了很高很深的一种睡眠质量，那才是真正的好的睡眠，这是非常重要的，而胃不和则卧不安，那么晚上一定要少吃一点。还有一点就是阳气不足以生发，有些老人早早的睡，可是早早的醒，这就是头脑中气血不够，也会造成失眠，这一般以老人居多，无论如何，夜里11点到1点一定要养我们的睡眠。有的人说夜里11点到1点工作质量是最高的，实际上你用了人体最宝贵的东西，等于用生命来换工作了。
　丑时（夜里1～3点）-肝经当令
　在座有一些是企业的老总，经常晚上应酬要喝酒，如果要是养肝的话，这个时候一定要有好的睡眠，否则的话你的肝就是养不起来的。我去义乌的时候，那里的人就是大三阳、小三阳非常多，他们赚了钱以后一夜一夜的打牌，这样的话是养不起肝的。今年尤其要注意养肝，如果不注意的话，就会出现肝炎特别的多。今年的天地之气就是走肝经，我们讲了左边为肝，右边为肺，肝在东边属于青龙，西边为白虎，这在中医里就是最难治的病，实际上就是降龙治虎。任何东西不是只升不降，如果这个人事业做得很高亢的时候，恰恰应该低下头，把自己放在最低点，所以中国文化特别讲究放下，其实最难放下的就是自我。西方人就不讲究，他们膜拜的时候就是合十，我们在所有的宗教里都会发现&amp;quot;合十&amp;quot;，实际上就是手心的一个概念，所以合十就是把心要收回来。而在佛教里面还有一个下跪磕头运作，就是要告诉你，通过形体的动作来完成你的思想。当形体放下的时候，心才可以放下，所以不要觉得礼俗非常多，它告诉你通过动作行为来表示内心的一些具体的感受，这是很核心的东西。肝主藏血，就是指低着头的一瞬间，所以要想养好肝血的话，就是1点到3点要睡好。
　寅时（夜里3～5点）-肺经当令
　这个时候很关键，中医的经脉也是从肺经开始的，现在的所谓的正月也是从寅时开始的，这就告诉我们一年真正的开始也是从寅时开始的。人体的气机都是讲顺其自然，也是从肺经开始的，这个时候是阳气的开端，所以这个时间就是人从静变为动的一个开始，也就是转化的过程，这就需要有一个深度的睡眠。人睡的最死的时候应该是3点到5点，小偷偷东西常常是在夜里3、4点钟。这个时候恰恰是人体气血由静转动的过程。那么老人为什么到这个时候恰恰容易早醒？实际上就是气血能量已经不够了。如果这个时候醒来小便的话，代表老人比较虚；如果这个时候醒来同时是大汗淋漓的话，就要注意了。
　心脏病患者死于凌晨三四点的原因
　其原因就是气血不够，所以这个时候心脏病人容易出现死亡。给大家个提醒，一般老人心脏功能不太好的话不提倡早锻炼，有心脏病的病人一定要晚点起床，同时要慢慢地起床，而且不主张早上锻炼。晚上是一片阴霾之气，你可以活跃一下。而早晨是阳气生发的时候，就顺其生发好了。比如《黄帝内经》里讲春天的时候你要散步，但是要慢慢的散步，要让生发之机慢慢起来，不要一下子就起来。第一要缓缓的生发，第二要精神放松，实际上精神放松就是最好的。所以为什么跑步容易精神放松？因为跑步的时候不会想问题，同样游泳的话也是容易放松的。
　卯时（早晨5～7点）-大肠经当令
　1、天门与地门
　这个时候天也基本上亮了，天门开了，五点醒是正常的。如果晚上十点半睡的话，五点醒也是不早的。这个时候我们应该正常的排便，把垃圾毒素排出来。这个时候代表地户开，也叫肛门要开。
　2、肺与大肠相表里
　肺气足了才有大便，说一下表里是什么概念，有一点像夫妻，若是家里的老婆好，后院安定的话，男人在外面工作就会很好，所谓表里就是一阴一阳组合的。肺就是阴主内，大肠就是阳主外，举例子说一下，比如拉大便的时候，你会有一个习惯性的动作是什么？这个时候我握拳头行不行？这个时候怎么办？肺是主气的，通常这个时候要憋一口气，然后大便才下来。所以在中医里，大家多多少少都看过，中医有事没事都会问二便（大小便）。这个千万别大意，其实在中医里问的是一个很重要的情况，问大便就是要知道你心肺功能如何。比如心血旺的话，大便是成型的，而且是很粗的，所以小孩的大便和老人的大便是不一样的。小孩的大便是又粗又大又长。有时候不可思议，小婴儿排便的时候，大便特别粗，可是到年老的时候，都拉得特别细。当拉特别细的大便的时候，说明心肺特别的差，这就叫肺与大肠相表里。心肺功能好的话，大便功能就好。
　3、便秘和拉稀的问题
　在日常生活中这种病很多，实际上大肠经有一个很重要的功能，就是&amp;quot;津&amp;quot;的功能，所谓&amp;quot;津&amp;quot;是往外渗透的力量，天津是一个港口，就是出去的功能，所以有时候看地名也可以学到一些关于中医的东西。津的力量过强时，就会便秘；如果津的力量特别弱时，就会拉稀。而津的力量的强与弱又和别的脏器都是密切相关的，所以吃泻药治疗便秘的方法是错误的，它消耗了人体很大的元气。治病是治津的功能，如果老拉稀的话，就是津的功能弱了。
一天当中，人的养生法则（中）
https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26455608.html
辰时（上午7～9点）-胃经当令
　胃经是人体很长的一条经脉，胃疼也是胃经的问题，现在很多人治膝盖疼就是治胃疼，脚面疼也是属于胃经疼。现在很多的女孩子长青春痘，想治疗的话实际上就是从胃经治。通常长青春痘的小孩子就是经常吃冷饮，损伤的是胃气。
　1、为什么一定要吃早饭
　从子时开始到7点至9点之间，实际上是人体的重新再分配，这时候吃早饭，就是要补充营养。这个时候是天地也是阳气最旺的时候，所以说吃早饭是最容易消化的时候。如果没有吃早饭的话，到了九点的时候就会出现空运化，出现头晕，长期下去对人体的损伤是非常大的。以后要记住晚饭要吃少，而早饭吃多了是不会发胖的。因为有脾经和胃经在化，所以早饭一定要吃多、吃好。按照天地自然的规律去吃饭、去睡觉就不会生病。很多人把晚饭当成正餐，中午饭和早饭都忽略掉是不正确的，一定要吃早饭。
　2、&amp;ldquo;胃经&amp;quot;的涵义
　胃经走乳房的正面。乳汁的营养是什么？气血的来源是什么？全是靠吃饭生成的。现在网上有一批人在极力反对喝牛奶，这里面是有一些问题的，为什么要反对喝牛奶？应该说将来最贵的还是人乳，人乳是只有在怀孕的时候才会分泌的一种汁液。其实牛奶不一定合适中国人的体质，特别是当奶牛使用了抗生素后，对人体有影响。饮食中小米粥就很好，小米是什么，是种子，它很小很小，但是播撒在地上就长了一大片，它是生发的东西，所以说刚刚生了孩子的母亲，没有说给她疯狂的喝牛奶，一般都是小米粥和鸡汤，这是几千年的文化，有它一定的道理。胃经的病在《黄帝内经》有一段描述，胃经发展一定的阶段就是&amp;quot;登高而歌，弃衣而走&amp;rdquo;，即是爬到山上唱歌，还有一个就是弃衣而跑-&amp;ldquo;裸奔&amp;rdquo;，这种人通常都送到精神病医院去，这些病人其实都是胃经的毛病，可以从胃经里治。辰时对应的生肖是龙，是集中各个动物的优势而成的，这就是告诉你吃饭可以让你变成像龙一样的，就可以有各种各样的能量。
　巳时（9～11点）-脾经当令
　1、脾主运化
　早上吃的饭在这个时候现在开始运化。比如我们的胃就像一口锅一样，吃了饭怎么消化？那就靠火，把脾胃里的东西一点点腐化掉。那么脾是什么呢？脾的右边是一个卑鄙的卑，就像古代的一个烧火的丫头，在旁边加点柴，扇点风什么的，这些东西都会补充到人的身体里，那么从病理学的角度来讲，在中医里就定义于脾病。比如说糖尿病，所谓的胰岛素和脾都是相关的。还有重症肌无力的问题，不要轻易的小瞧它，到了老年的时候，每个人都有一些这样的症状，都有点肌无力。有些人年轻的时候就是大大的三角眼，老了就是一个小小的三角眼，这就是脾虚弱的现象。
　2、脾主身之肌肉
　很多思虑过度的人也特别的消瘦，所以古代人讲心宽体胖，人心特别宽的话，就特别的放松，浑身长得都是大疙瘩肉，所以不要思虑过度。现在小孩子老被逼着学习，不让他活动，就变成虚胖，有的小孩身体越来越差，这和脾有关。人体自身的脾需要运动，而我们的肌肉也需要运动，运动以后才能化成肌肉。巳时是蛇的属相，蛇在古代就是大蚯蚓，它有钻土的能力，它能够把土地疏松，所以脾就是具有这种功能的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医与日常生活</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E4%B8%8E%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E4%B8%8E%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/26454591.html
1、为什么秦皇汉武要封禅&amp;quot;泰山&amp;quot;？
　古代的帝王为什么对泰山如此重视？这也和刚才所说的东西南北是密切相关。因为&amp;quot;五岳之中&amp;quot;泰山为东岳，代表着生机，一个国家、一个企业最重要的是看它的生机是否活泼，是否向上，所以古代的帝王是非常重视修泰山的。
　2、为什么中国人说&amp;quot;左右&amp;quot;，不说&amp;quot;右左&amp;quot; 　东边是代表生发的，而肝气是向上行的，所以它把肝放在左边。肺本来在上面，在心脏的上面，你既然把肺说成右边，这是为什么呢？它是从气的角度来说。所以在中国看寺庙的话，经常会看到二郎戏珠图，这个都是在讲人体的契机，左边是往上升的，右边是往下降的，为什么说左右呢？左边是肝，肝是血，右边是气，肺是主气的，所以血比气运行得慢，所以先动左脚。我们一般都先说左，后说右，先把生机这边启动然后再说右边。在拳法和练身的技巧里有一个动作基本是一致的，就是把腿微微分开，与肩同宽，先迈右腿还是先迈左腿是不同的，从中医来说是非常有差异性。我们先讲左边的东西，所以你一定是先把左脚慢慢打开才是对的，中医的概念来说就是先动血后动气，这样就不会对你造成很大的人体伤害。
　3、为什么&amp;quot;冬吃萝卜夏吃姜，不用医生开药方&amp;quot;？ 　为什么冬天很冷要吃萝卜，夏天很热还要吃姜？因为冬天的时候，人体气机慢慢的开始外散，到夏天的时候，所有的阳气慢慢的外散到了末梢，夏天就一定会出汗。夏天由于阳气到了末梢，在人体的内部形成了一个寒的格局，就是我们的五脏六腑里面是寒虚的，是阴的格局，用中医来讲，阳气都散在末梢了，所以在夏天的时候恰恰吃点热的东西，比如要吃姜这样的东西。所以夏天吃冷饮是一个绝对的错误。人为什么喝凉水？实际上是胃里有胃寒，热就会出来攻这个寒，所以就会形成一种燥热，而这个时候越喝凉水人越渴，反而喝一点温水还更好。因为人体的内部是恒温的，它是不会变的，这个时候你喝一些温水的话把体内的温度平衡掉。所以在古代夏天养生的时候会非常讲究一点，夏天不主张吃肉，在春夏秋冬养生是非常讲究的，胃是需要热量来扶疏的。在夏天即使是吃肉也要剁得特别的碎。南方注重养生比如上海，他们在冬天的时候才吃滋补膏，因为冬天的话会让人的阳气汇到里面，形成一种内热的格局。所以冬天吃一点肉是没有问题的，或者吃滋补膏也是可以化掉的。吃什么东西都是要化掉的，如果不化掉就会堆积起来，成为垃圾。所以冬天的时候我们要吃一些比如萝卜之类的比较清凉通气的东西，把内热的局面稍微的通调一下，这是中国养生里面的基本原则。
　春天的时候，古代是特别讲究吃东西，一定要吃粮食。因为春天的粮食基本上是前一年的种子，要想养春天的生发之机，一定要靠粮食种子的力量去养。所以《黄帝内经》告诉你一个特别简单的道理，就是告诉你怎样的吃好睡好，根本不用药，里面总共就是13个方子，都是非常简单的方子，就是告诉你只要吃好了、睡好了、顺其自然了，身体就好了。现在的人为什么身体不好？就是有点反自然，该睡的时候不睡，然后就是白天的时候昏昏欲睡，一到晚上就特精神，都是不按照自然规律去做。记住冬天可以吃一些凉的东西，都没有问题，但是到了夏天，如果要想养生不损害胃气的话，一定要喝温水。
　4、&amp;ldquo;人中&amp;quot;有何意义
　人体有一个重要的穴位，就是人中，大家都知道，当一个人晕倒的时候，有一个急救的手段就是掐他的人中，为什么呢？我曾经问过西医，他说掐人中实际上是通过一种强刺激，然后使人醒过来。我开玩笑，如果真的想强刺激的话，打他嘴巴子也是强刺激呀，可是为什么偏偏强调掐人中？你会觉得很奇怪，人中为什么长在脸上呢？这就是中国文化很妙的地方，它实际上关涉到我们两个重要的经脉，人体从前阴和后阴的中间叫汇阴穴，从汇阴穴的里面延伸出一条经脉，这条经脉至关重要，叫督脉。这是我们人体的一条大阳经，而且是最重要的阳经；从前胸正中线一直上来，到头部这里也有人体的一条重要的阴经的脉，实际上人中是人体两条最重要的任督二脉的交汇处。在古代这个穴位叫&amp;quot;寿宫&amp;rdquo;，就是说长寿与否看人中；还有叫&amp;quot;子停&amp;quot;，就是将来后代的发育的情况如何也要看人中，为什么？就是说这个阴阳两条经，实际上人中这个穴位是阴经和阳经的沟渠，就是看阴阳交合的能力如何。
　古代的相面第一是看鼻子，因为中国人的脸长得是扁平的，是否发财和你的鼻子有关。其次看脸上的一条凹线，就是人中。这条凹线在古代的相面学是非常有讲究的，要求长、宽、深。阴阳交汇的督脉和任脉在中医学是七经八脉，这一般是不用的，在紧急关头会用。比如说当你生孩子时一定会调动七经八脉，这相当于我们的老本都藏在任督二脉里面，现在我们所说的不育的问题，实际上就是这两大脉的问题。所以人中一定要长、宽、深。
　人的命是可以修的。如果你的人中又平、又短、又浅，有一个办法可以改善，那就是你很好的去休息几天，人中的沟渠会慢慢变深。人中的长短可能没法改变，但深浅是可以修的。如果你特耗散自己，一个礼拜下来人中准平，不信你就去试。要人中平很简单，只要拼命地糟蹋自己。如果要好好的养的话，人中的沟渠就会慢慢的聚集起来。人中很长的人，在过去相书里就是上嘴唇特长的人，就得当干部，就得当官。如果是女的话，全家都惹不起她，她把全家人管得板板的，她的性格和长相是有关系的。比如西医，它是通过看你的基因，你有没有长寿基因。可是我们的老祖宗就特别的聪明。从这一点上就可以看出来，因为你活着就是阴阳气血，那么从你的脸上就可以看出阴阳气血的水平，就知道你能否长寿，就知道你的身体状况。有很多人的人中是歪的，这说明你的通道出现了问题，这种人基本上会有腿痛或者是脊背痛的现象，这都是有证可查的，这就是中国古代的望诊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医十二时辰养生法</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%8D%81%E4%BA%8C%E6%97%B6%E8%BE%B0%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%8D%81%E4%BA%8C%E6%97%B6%E8%BE%B0%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%B3%95/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/23104767.html
近日，北京中医药大学副教授曲黎敏在BTV-5主讲的&amp;quot;十二时辰养生法&amp;quot;受到广泛好评。
　子时：胆经当令
　子时是指夜里11点到次日凌晨1点，这个时候是胆经当令。&amp;ldquo;当令&amp;quot;就是当班的意思。
　胆经从人的外眼角开始，一直沿着人的头部两侧，顺人体侧面而下，一直到脚的四趾。生活当中有一个特别奇怪的现象，我们晚上吃完饭以后，8、9点钟就昏昏欲睡，但一到11点就清醒了，所以现在很多人习惯11点以后开始工作。还有的人到了夜里11点总想吃点东西，在屋子里找点食，这是为什么呢？这是因为这个时候恰恰是阳气开始生发了，所以一个很重要的原则就是最好在11点前睡觉，这样才能慢慢的把这点生机给养起来，人的睡眠与人的寿命有很大关系，所以睡觉就是在养阳气。
　子时是一天中最黑暗的时候，阳气开始生发。《黄帝内经》里有一句话叫做&amp;quot;凡十一藏皆取于胆&amp;rdquo;。取决于胆的生发，胆气生发起来，全身气血才能随之而起。春天把生发之机养住了，一年都好；少年时把生机养好了，对一生至关重要；子时把睡眠养住了，对一天至关重要。
　丑时：肝经当令
　丑时是指凌晨1点到3点，这个时候是肝经当令。如果要是养肝的话，这个时候一定要有好的睡眠，否则你的肝就养不起来。如果一夜一夜地打牌，是养不起肝的。
　在这个时候阳气虽然生发起来，而这个时候叫丑时，丑时是什么样子呢？丑字就像是手被勒住了，就好比这个时候阳气虽然生发起来，但是你要有所收敛，你不能让它一下子就生发上去，所以一定要让它有所控制，就是说升中要有降。
　所谓升中有降，用一个比方来说：大家都看过九龙壁，看龙图就会发现，升龙的头都是降下来的，降龙的头是升上去的，就是所谓升的东西你一定要有降才可以，生发的东西一定要有收敛，而收敛之中也一定要有生发，这就是中国学问，非常灵活，不能只有生发没有收敛，只有收藏而没有生长，都是不可以的。所以要想养好肝血，1点到3点要睡好。
　寅时：肺经当令
　寅时是指凌晨3点到5点，这个时候是肺经当令。中医的经脉也是从肺经开始的，现在所谓的正月也是从寅时开始的，这就告诉我们一天真正的开始是从寅时开始的。
　人体的气机都讲顺其自然，也就是从肺经开始的。这个时候是阳气的开端，所以这个时间是人从静变为动的开始，是转化的过程，这就需要有一个深度的睡眠。人睡得最死的时候应该是3点到5点，这个时候恰恰是人体气血由静转动的过程，它是通过深度睡眠来完成的。老人为什么到这个时候容易早醒？实际上就是气血能量不足了。
　给大家提个醒，一般老人心脏功能不太好的话不提倡早锻炼，有心脏病的病人一定要晚点起床，而且要慢慢地起，也不主张早上锻炼。晚上是一片阴霾之气，你可以活跃一下。而早晨是阳气生发的时候，你就顺其生发好了。
　卯时：大肠经当令
　卯时是指早晨5点到7点，这个时候是大肠经当令。这个时候，天也基本上亮了，天门开了，五点醒是正常的。这个时候我们应该正常地排便，把垃圾毒素排出来。这个时候代表地户开，也就是肛门要开，所以要养成早上排便的习惯。排便不畅，应该憋一口气，而不是攥拳。
　中医有一个句话特别有意思，就是肺与大肠相表里，肺气足了才有大便。肺是阴主内，大肠是阳主外。中医有事没事都会问二便（大小便），这个千万别大意。其实，在中医里这是一个很重要的情况，问大便就是要知道你心肺功能如何。比如心血旺的话，大便是成型的，而且是很粗的，所以小孩的大便和老人的大便是不一样的。小孩的大便又粗又大又长，可是到年老的时候，都拉得特别细。当大便特别细的时候，说明心肺特别差，这就叫肺与大肠相表里。心肺功能好的话，大便功能就好。吃泻药治疗便秘的方法是错误的，它消耗了人体很大的元气。
　辰时：胃经当令
　辰时是指早晨7点到9点，这个时候是胃经当令。胃经是人体正面很长的一条经脉，胃疼是胃经的问题，其实膝盖疼也是胃病，脚面疼也是属于胃经病，这些地方都是胃经循行路线。现在很多女孩子长青春痘，想治疗的话实际上也要从胃经治。通常长青春痘的年轻人喜欢吃冷饮，损伤的就是胃气。
　从子时开始到卯时，实际上是人体的重新再分配，这时候吃早饭，就是要补充营养。这个时候是天地阳气最旺的时候，所以说吃早饭是最容易消化的时候。如果不吃早饭，长期下去对人体的损伤非常大。
　记住晚饭要吃少，而早饭吃多了是不会发胖的。因为有脾经和胃经在运化，所以早饭一定要吃多、吃好。按照天地自然的规律去吃饭、去睡觉就不容易生病。很多人把晚饭当成正餐，忽略了中午饭和早饭，这都是不正确的，一定要吃早饭，吃早饭就如同&amp;quot;春雨贵如油&amp;quot;一样金贵。
　巳时：脾经当令
　巳时是指上午9点到11点，这个时候是脾经当令。脾是主运化的，早上吃的饭在这个时候开始运化。我们的胃就像一口锅，吃了饭怎么消化？那就靠火，把脾胃里的东西一点点消化掉。
　那么脾是什么呢？脾的右边是一个卑鄙的卑，就像古代的一个烧火的丫头，在旁边加点柴，扇点风什么的。在五脏六腑里，脾就像个忙忙碌碌的小丫鬟，但如果她病了，我们五脏六腑这个大宅门就都不舒服了，就会得所谓的富贵病，比如说糖尿病什么的。
　还有肌无力的问题，不要小瞧它。到了老年的时候，每个人都有一些这样的症状，都有点肌无力。有些人年轻的时候是大大的三角眼，老了就是一个小小的三角眼，这就是脾虚弱的现象。嘴唇滋润、丰满，脾的运化功能就好。脾功能好的话，这个人的肌肉就会很发达。如果人体出现消瘦、流口水、湿肿等问题，都属于脾病。
　午时：心经当令
　午时是指中午11点到13点，这个时候是心经当令。中国文化特别重视子时和午时，午时的特点就是午时一阴生。
　一上午的运化全是阳气，这个时候就是一阴生。子时和午时是天地气机的转换点，人体也要注重这种天地之气的转换点。
　对于普通人来说，睡子午觉最为重要，夜里11点睡觉和中午吃完饭以后睡觉，睡不着闭一会儿眼睛都有好处。因为天地之气在这个时间段转换，转换的时候我们别搅动它，你没那么大的能量去干扰天地之气，那么怎么办呢？歇着，以不变应万变。
　天地在变，我就不变，我就歇着。所以这个时候一定要趴一会儿，歇一会儿对身体有好处。
　午时属相是马，马的性子非常烈，马属火。我们的心就像一匹烈马，永远努力工作着，因此一定要善待它啊。所以在这阴阳交替的时辰，人最好处于休息状态。
　未时：小肠经当令
　未时是指下午13点到15点，这个时候是小肠经当令。小肠是主吸收的，它的功能是吸收被脾胃腐熟后的食物精华，然后把它分配给各个脏器。午饭要吃好，就是饮食的营养价值要高，不见得要多，一定要好，午饭的营养价值要丰富一些。如果吸收不好的话，就会在人体形成垃圾。比如说有些女人长了蝴蝶斑，这就是典型的小肠有病，这靠美容是没用的，按西医的说法是内分泌问题。
　心和小肠相表里。表就是阳，里就是阴。阳出了问题，阴也会出问题，反之同样。心脏病在最初很可能会表现在小肠经上。有的病人每天下午两点多钟就会胸闷心慌，可到医院又查不出心脏有什么问题。因为小肠属于阳，是外边。外边敏感的地方出了问题，里边的心脏肯定也会出现问题。如果下午二三点钟出现这样的问题，实际上代表你心脏的问题开始显现了，因为脸红是一种心火外散的现象。因此，这时的红光满面不是好事。
　申时：膀胱经当令
　申时是指下午15点到17点，这个时候是膀胱经当令。膀胱经是很重要的经脉，在中医里号称是太阳。它是从足后跟沿着后小腿、后脊柱正中间的两旁，一直上到脑部，是一条大的经脉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医治痤疮效果好</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%97%A4%E7%96%AE%E6%95%88%E6%9E%9C%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%B2%BB%E7%97%A4%E7%96%AE%E6%95%88%E6%9E%9C%E5%A5%BD/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/23226699.html
痤疮是一种毛囊、皮脂腺的慢性炎症性皮肤病，中医称&amp;quot;肺风粉刺&amp;quot;、&amp;ldquo;面疱&amp;rdquo;，好发于青年男女的面部、胸背部，可形成黑头粉刺、丘疹、脓疱、结节囊肿等损害。近年来，由于人们生活水平提高、工作节奏加快、心理压力加重等因素，导致一些中青年男女发病率增高。
　中医学认为：发生痤疮，多与饮食不节，过食辛辣及肥甘厚味，复感外邪，使毛囊闭塞，内热不得透达，致使血热蕴蒸于面部，或肺经蕴热，外感风邪，或脾胃湿热，内蕴上蒸于面部而形成。所以，治疗多以清肺热、祛风热、凉血活血之中药内服。现代医学研究认为：发生痤疮是由于人体内分泌功能紊乱，雄激素分泌亢进，皮脂腺活性异常，导致皮脂分泌增加，毛囊口角化过度，使其皮脂外流不畅，异常菌群滋生而致病。
　中医治疗本病以辨证施治为主，主要分为以下五型：
　１.肺经蕴热型（相当于丘疹型痤疮）
　主要表现：粉刺初起，红肿疼痛，面部瘙痒，可有口干，小便黄，大便干燥，舌红苔黄，脉象浮数。
　治疗：以清凉肺血为主，常用枇杷清肺饮，药材为枇杷叶、桑白皮、知母、黄芩、银花、赤芍、生地、生石膏、生甘草等。
　２.热毒型（相当于脓疱型痤疮）
　主要表现：炎症丘疹与脓疱为主，脓疱多发于丘疹的顶端，周围有红晕，大便秘结，舌红苔黄燥，脉数。治则清热解毒，可用五味消毒饮加黄连解毒汤，主要药物有：银花、野菊花、蒲公英、紫花地丁，天葵子、黄连、黄柏、黄芩、栀子。
　３.脾胃湿热型（相当于丘疹型或脓疱型）
　主要表现：粉刺发作频繁，可以挤出黄白色的碎米样脂栓，或有脓液，颜面出油光亮，伴口臭口苦，食欲时好时坏，大便粘滞不爽，舌红苔黄腻，脉象弦数。
　治疗：以清热利湿为主，常用方剂为芩连平胃散，主要药物有：黄连、黄芩、白术、厚朴、薏苡仁、白花蛇舌草、茵陈、半枝莲、生甘草等。
　４.血瘀痰凝型
　主要表现：痤疮日久，质地坚硬难消，触压有疼痛感，或者颜面凹凸如橘子皮，女性可有月经量少、痛经以及经期痤疮加重等症状，舌暗苔薄，脉涩。此型多见于长期慢性患者。
　治疗：以活血化痰、软坚散结为主，常用方剂为大黄蛰虫散，主要药物有：大黄、蜇虫、水蛭、白花蛇舌草、桃仁、红花、益母草、陈皮、白术、生甘草、土贝母、土茯苓、僵蚕等。
　５.肝郁气滞型
　主要表现：皮疹分布于面部及胸背，伴有胸闷不舒、两肋胀痛、喜生闷气，女性经期前面部皮损加重，乳房胀痛。
　治疗：宜舒肝理气散结。药用柴胡、枳壳、赤芍、白芍、生甘草、香附、丹皮、栀子、连翘、夏枯草。
　以上各型应随症加减：皮肤瘙痒者加白鲜皮、苦参、蝉衣；皮脂溢出明显者加薏苡仁、虎杖、生山楂；大便秘结者加川军、蒲公英、草决明等；女性月经不调者加当归、丹参等。
　还有一些简易方法可供参考：
　１.大黄、硫磺等份，研末调入甘草汁搽患处。
　２.绿豆薏仁汤。取绿豆、薏仁各８０ｇ，蜂蜜１０ｇ。将薏仁、绿豆洗净，放入锅内，加适量水，文火炖熟，焖数分钟即可。趁热调入蜂蜜饮用。
　３.将新鲜枸杞捣烂直接涂于面部，每天１～２次，约７～１０天，痤疮可明显消退。
　４.山慈菇、薏苡仁各６０ｇ共研成细末，用温水或蛋清调成糊状，临睡前涂于患处，次晨洗去。
　此外，痤疮与饮食也有很大关系。动物性脂肪以及加工品、奶油、油炸食物会促进皮脂腺旺盛地分泌皮脂，促进痤疮恶化。香、辣、刺激的调味品、咖啡、可可、酒类也有促进微血管扩张的作用。另外，甜食也是诱发痤疮的重要因素，如蛋糕、冰淇淋、果汁、香蕉、饼干等，应尽量少吃。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>主要几味常用美容中药</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%87%A0%E5%91%B3%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%BE%8E%E5%AE%B9%E4%B8%AD%E8%8D%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E4%B8%BB%E8%A6%81%E5%87%A0%E5%91%B3%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%BE%8E%E5%AE%B9%E4%B8%AD%E8%8D%AF/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/22977186.html
一、当归。味甘、辛，性温；归肝、心、脾经，具备补血活血、祛淤生新之功效，因此对于因血虚所致的面色不荣有较好的疗效。长期服用当归，可使面部皮肤重现红润色泽。
 二、川芎。味辛、性温，归肝、胆、心包经。有活血行气、祛风止痛的功效。现代研发发觉：川芎对微循环System有绝好的调节效果，其水浸液对某些致病性皮肤真菌有较强的抑制力。川芎还有抗维生素E缺乏的效果。此外，川芎还能抑制酪氨酸酶的活性，从而对黑斑、雀斑、老年斑能起到治疗效果。
 三、人参。味甘、微苦，性微温；归肺、脾经，具备大补元气、安神增智等功效，对于因气虚而面色不华、须发不生者有较好疗效。人参有使皮肤毛细血管扩张，加速血液循环，增强细胞活力，增进毛囊的营养供给，加强头发的抗脱强度和延长率等效果。因此有着较好的美容、生发效果。
 四、珍珠。味甘、咸、性寒；归心、肝经，有润泽肌肤、化腐生肌、解毒敛阴的功效。它对于改善皮肤的衰弱状态有良效。它含有多种氨基酸，对皮肤有绝好的营养、滋润效果。用珍珠制成的乳剂涂抹皮肤，被吸取后，可减少细胞内脂褐质的含量，长期采取能令黄褐斑及色素镇静大为减轻。
 五、何首乌。味苦、涩，性微温；归肝、肾经，具备补益精血、强筋健骨、黑发轻身之功效，可用于肝肾不够所致之须发早白。何首乌能促进超氧化物歧化酶（SOD）的活性，可显注扩张血管，加速血流，延缓细胞的衰弱进程，故对妨碍美容的早衰现象具备抑制、延缓的效果。
 以上只是中医较通用的一部分美容药物，此外还有三七、杏仁、黄芪、桃仁、银耳、百合等药，大都具备滋养、润滑皮肤、增强皮肤弹性等效果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>儿科中药的煎煮要点与服法</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E5%84%BF%E7%A7%91%E4%B8%AD%E8%8D%AF%E7%9A%84%E7%85%8E%E7%85%AE%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%9C%8D%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E5%84%BF%E7%A7%91%E4%B8%AD%E8%8D%AF%E7%9A%84%E7%85%8E%E7%85%AE%E8%A6%81%E7%82%B9%E4%B8%8E%E6%9C%8D%E6%B3%95/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/23205291.html
煎煮中药器具的选择
　当前市场上销售的砂锅、铁锅、铜锅、铝锅、搪瓷杯、不锈钢锅等各种器具性能不尽相同。有的适合用来煎煮中药，有的则不适合用来煎煮中药。其中砂锅导热均匀，热力缓和，锅周保温性强，水分蒸发量少。但砂锅的孔隙和纹理多，易吸附各种药物成分而&amp;quot;串味&amp;quot;，且易破碎。搪瓷器皿和不锈钢锅具有抗酸耐碱的性能，可以避免与中药成分发生化学变化，大量制备时多选用。铝锅不耐强酸和强碱，从pH1～2或pH9～10的煎液中可检出铝离子，故对酸碱性不很强的复方仍可选用。铁锅化学性质不稳定，易氧化，并能在煎煮时与中药所含多种成分发生化学反应，严重影响汤剂质量。铜锅的煎出液中可检出微量铜离子，也能与某些药物发生反应。所以，一般认为，铁锅、铜锅、铝锅等不宜用作煎药的器具。而砂锅、搪瓷杯、不锈钢锅等可以作为煎药的器具。
　中药煎煮时水的掌握
　煎药最好使用经过净化和软化的饮用水，以减少杂质混入，防止钙、镁离子与中药成分发生沉淀反应。水的用量一般为中药量的5～8倍（重量），或加水浸过药面2～10cm。（药物量大，则水漫过药面2cm即可；而药量小，则水漫过药面应高一些。）
　煎煮前中药浸泡时间的掌握
　多数中药需要在煎煮前加&amp;quot;冷水&amp;quot;浸泡适当时间，使中药组织润湿浸透，以利于有效成分的溶解和煎出，一般认为浸泡半个小时比较合适。
　中药煎煮火候的掌握
　一般先用大火，即&amp;quot;武火&amp;quot;煎煮，待药沸5分钟后，改用小火，即&amp;quot;文火&amp;quot;再煎20～30分钟。滤出药液后，再加水煮第二煎。第二煎应加开水，以防止凉水激药而不利于有效成分的煎出。一般第二煎加水约300ml，仍先用武火，煮沸后再改用文火煎15～20分钟即可。分别将两煎的药液静置沉淀，去掉底部沉淀的药渣。亦可将两次滤出的药液混合静置沉淀，去掉底部沉淀的药渣后备用。
　特殊中药的煎煮法
　1．先煎类
　⑴矿石类、贝壳类、角甲类中药，因质地坚硬，有效成分不易煎出，宜打碎先煎30分钟。
　⑵有毒的中药，如乌头、附子、商陆等，要先煎、久煎1～2小时，才能减毒。
　⑶有些植物药先煎才有效，如石斛、天竺黄、藏青果、火麻仁等。
　2．后下类
　⑴气味芳香，含挥发油较多的中药，如薄荷、藿香、青蒿等均应后下；细辛是否要后下目前还存在争议，笔者认为可在其他中药煎好前5～10分钟放入为佳。
　⑵不宜久煎的中药，如钩藤、杏仁、大黄、番泻叶等应后下。
　3．包煎类：包煎一般是以布袋装之后系口，放入药中同煎。
　⑴花粉类中药，如松花粉、蒲黄；细小果实与种子类中药，如葶苈子、菟丝子、苏子；或为药物细粉，如六一散、黛蛤散等药物疏水性强，易浮于表面或沉于锅底，故均应包煎为佳。
　⑵含淀粉、黏液质较多的中药，如秫米、浮小麦、车前子等易黏糊锅底焦化，亦需包煎。
　⑶附有绒毛类中药，如旋复花，包煎可避免绒毛脱落，刺激咽喉引起咳嗽，故需包煎。
　4．烊化类：一般是指将药物放入耐热的容器中，如玻璃杯等。隔水加温后，使其熔化后，对入煎好沉淀后的药液中同服。亦可将装有药物的耐热玻璃杯等放入高压锅加温使其熔化亦可。胶类或糖类中药，如阿胶、鹿角胶等采用烊化服用。
　5．单煎类：贵重中药，如人参、西洋参等需要使用小泥壶以布裹壶嘴，包壶盖，文火慢炖取汁对服为佳。
　6．冲服类：难溶于水的贵重药物，如牛黄、三七、麝香、羚羊角、朱砂等宜研极细粉，用汤剂冲服；芒硝、玄明粉也可溶化后冲入汤剂服。
　7．榨汁类：鲜药类，如西瓜翠、鲜生地、生藕、鲜姜、鲜芦根等，可直接榨汁后，将汁对入煎好的药汤中服用。
　儿童中药汤剂的服法
　儿童服用中药，采用温服为好，一般温度在20℃～30℃之间为佳。不可冷服，否则易伤其阳气，日久影响小儿生长发育，火伤其脾胃，引起腹痛。药液亦不可过热，以防烫伤患儿食道。特殊情况，可采用寒药温服、热药冷服的服药法。
　小儿由于生理上的特点，肠胃吸收功能较差，而排泄较快。为了保证有效的血药浓度。因此，需要采用少量多次服药的方法；同时，要注意避开喂奶和进食的时间半小时以上。小儿服药困难，一次喂服大量的中药，不但难于达到服药的目的。而且勉强灌入，亦可引起呕吐。因此，小儿服用中药汤剂，宜采用少量多次喂服的方法。一般选用早餐后、午餐后、晚餐后半小时，睡觉前分4次喂服为宜。对小婴儿可分多次代水频服，服完一日的剂量即可。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>咳嗽的中医用药</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E5%92%B3%E5%97%BD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E7%94%A8%E8%8D%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E5%92%B3%E5%97%BD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E7%94%A8%E8%8D%AF/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/19769223.html
咳嗽是呼吸系统疾病中的主要症状之一，从中医角度来看，不外乎外感性咳嗽和内伤性咳嗽，前者多为急性咳嗽，后者多为慢性咳嗽。
　外感性咳嗽是由&amp;quot;外邪&amp;quot;侵袭肌表，即病毒感染侵袭上呼吸道，使肺卫受感，肺气不得宣畅所致。一般外感性咳嗽病程较短，少则1～2日，最多1～2周，如通过中医正确的辨证施治，可在1～2日起效，2～3日而愈，体质恢复较快。
　内伤性咳嗽病因非常复杂，往往是一个慢性过程，也常常由于外邪所致急性发作，此时外邪可能是一种诱因。古医者说：&amp;ldquo;五脏六腑皆能令人咳，非独肺也。&amp;ldquo;由于病因不同，临床诊治除中医&amp;quot;四诊&amp;quot;诊断，同时，应该通过现代医学手段（病理学检查及实验室检测）诊断，对不明原因的慢性咳嗽也要由中医、现代医学手段诊断，中西医结合治疗，才能取得预期结果。对于咳嗽，患者不可随意购买药物自服，应及时去医院请医师诊治，以免贻误时机。
　各种内伤咳嗽在发病的过程中亦皆有咳嗽表现，应采取不同对策。现仅介绍外感性咳嗽的辨证施治。
　一.风寒咳嗽：气候改变时，尤其季节交替之际，容易外感风寒，发热或不发热，咳嗽，痰液清稀，兼有鼻塞流涕，头疼，无汗，舌苔薄白，脉浮紧，都是风寒犯肺的表现。其因在肺气不能宣畅，风寒伤于皮毛外束肤腠，其邪在表。
　治法应疏风散寒，宣肺止咳。
　方药可选用金佛草散：金佛草(其花叫旋复花)12～15克、前胡12～15克、荆芥10～12克、细辛3克、半夏10～12克、云苓15克、甘草10克、生姜3片、大枣6枚。每日1剂，水煎分2次服。
　二.风热咳嗽：身热体温偏高或不高，咳嗽，咯痰，痰多黄色，难以咯出，口渴欲饮，咽疼咽痒,头疼，乏力，脉浮数（编者注：轻轻一按就感觉到脉跳，且每分钟超过90次，即为浮数脉），舌红，舌苔薄黄，此为风热咳嗽的表现。其因在风热袭肺，肺失清肃，热熬津液为痰，口渴咽疼为肺热耗津，风热主疏泄故而有汗，苔黄为肺热在表。
　治法应疏风解表清热，宣肺止咳。
　方药可用桑菊饮或银翘散（编者注：这2种药，药店均有成药供应）。
　桑菊饮：杏仁6～10克、连翘6～10克、薄荷6～10克（后下）、桑叶10～12克、菊花10～12克、桔梗10～15克、甘草6～12克。
　银翘散：银花10～20克、连翘10～15克、苦桔梗10～12克、薄荷10～15克（后下）、淡竹叶10～12克、生甘草6～10克、荆芥穗10～12克、淡豆豉10～12克、牛蒡子10～15克。
　以上二方可选一。如不方便煲药，可选购成药；若有条件煲药，最好服汤药。
　在运用以上所举方药时均需注意以下几点：
　1.咳嗽甚重者在每方中加前胡15克、浙贝20克、冬花15克、枇杷叶15克(前述药方中已有者不用加，下同)。
　2.如痰多，加陈皮12～15克、半夏10～12克、胆星10克。
　3.发热体温高者，加板蓝根30克、柴胡15克。
　4.口干咽燥者，可加百合12克、麦冬15克、北沙参15克。
　5.外寒内热者，酌情加麻黄3～6克、杏仁10～12克、生石膏20～30克。
　6.有气短气喘者，加麻黄6～10克、厚朴10克。
　由于气候的变迁，现代社会中，风热外感咳嗽多于风寒外感咳嗽，即使冬季风热外感咳嗽也较多，在辨证时需加以注意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>牙龈出血口臭多因体内积热</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E7%89%99%E9%BE%88%E5%87%BA%E8%A1%80%E5%8F%A3%E8%87%AD%E5%A4%9A%E5%9B%A0%E4%BD%93%E5%86%85%E7%A7%AF%E7%83%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E7%89%99%E9%BE%88%E5%87%BA%E8%A1%80%E5%8F%A3%E8%87%AD%E5%A4%9A%E5%9B%A0%E4%BD%93%E5%86%85%E7%A7%AF%E7%83%AD/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/22404603.html
很多人在紧张的日常工作和生活中，常常出现牙龈肿胀、出血，不但刷牙时容易出血，甚至说话时也出血，而且多数还有难闻的口臭。就此，日前记者采访了一些中医专家。他们说，中医认为口腔经常发生问题多是体内积热，进而引起了上火；而上火的症状又最常表现在口腔。同时，他们还详细讲解了防治方法。
　治疗牙龈炎
　牙龈炎主要表现为牙龈出血、肿胀，刷牙时容易出血，甚至说话时也出血。牙龈炎分为胃火、肾虚和外感风热三型。
　胃火型：是最常见的牙龈炎类型，主要病因是胃的消化能力较弱，其内积存的食物形成了燥火之气，多发于胃部不适、容易积食的人，治疗主要是清胃祛火。一是吃清火食物。降火气的食品清淡、不油腻、不甜、高纤维，如萝卜、黄瓜、白菜、苦瓜、冬瓜都有润燥、清胃、败火的功效。二是饮用清凉茶。最有效的清凉茶要数苦丁茶，其在东汉的《桐君录》中就曾记载作为贡品供皇家享用。现代医学证明，苦丁茶具有清热解毒、消炎利便的功能，对咽喉肿痛、口腔炎、牙龈炎效果显著。三是服用牛黄清胃丸。该药物的主要成分是牛黄、大黄、栀子、黄苓、黄柏，功效为清胃泻火、润燥通便。
　肾虚型：中医理论认为，肾虚，脾脏功能就会亢进生火，因此治疗此型牙龈炎还需从补肾入手。一是吃补肾食物，如羊肉、韭菜、姜、龙眼等。二是按摩。将两手掌搓热后，分别放至腰部，至感到热为止，早晚各数次；也可以经常按摩足底的涌泉穴，因为中医认为脚心是人体浊气下降的地方。三是防止过度劳累。长期工作压力过大、情绪紧张、熬夜会使肾脏慢慢虚弱。四是服用六味地黄丸。
　外感风热型：外界的&amp;quot;热&amp;quot;侵入人体内引发火气，多发生于偶感风热的人，表现为急性牙龈发炎，治疗为疏风清热。一是喝菊花茶，能疏风清热。二是服用银翘解毒丸，其主要成分金银花、连翘、薄荷、桔梗辛凉解表、清热解毒，对风热引发的牙龈炎比较有效。三是按摩，尤其是对迎香、颊车、攒竹、后溪四个穴位按摩有疏散风热、清心降火的功效。
　保健除口臭
　中医认为口臭的产生与脾胃关系最为密切，多因饮食不节如嗜食辛辣或肥腻、长期过度疲劳如晚睡等引发。口臭分为胃热、肝热、肺热三型。
　胃热型：因摄入食物过多，积食引起脾胃消化不良、胃气上返而引起口臭，多发生于食欲旺盛、爱吃肉食的人，治疗主要为帮助消化。一是多吃清淡的食物，如豆腐、冬瓜、芦笋、空心菜等，可以助消化、利排泄。二是少吃肉类等油腻食物，戒烟酒。三是按摩，顺时针方向按揉腹部可帮助消化。四是服用保和丸，其主要成分山楂、茯苓、陈皮、白芍、白术等可以健脾、增强脾胃的消化功能。
　肝热型：主要因劳累、熬夜使身体过度损耗，引发上火，多发生于工作压力大、经常加班的人，治疗为清泻肝火。一是少吃&amp;quot;生火&amp;quot;食物，如甜食、油炸食品、生姜、辣椒、大蒜、羊肉、狗肉、荔枝。二是在凌晨1点前睡觉，需要加班者最好先在这一时间段睡觉，然后早起工作。三是少吃酸味，如乌梅、酸梅等零食，中医认为酸味助肝气，如果已亢奋的肝再摄入过量酸味，会使肝气更旺。四是喝保健茶，以枸杞、大枣、山楂、茯苓、甘草、灵芝、白术、黄芪加水煎煮30分钟饮用，可以清肝火。
　肺热型：外界的&amp;quot;热&amp;quot;可以从口鼻入肺引起人上火，多发生于上呼吸道感染、津液消耗过多或爱喝酒的人，治疗为清除肺热。一是多吃滋阴润燥的食物，如百合、梨、黄瓜、萝卜、芹菜、海带等清凉之物，利于润肺。二是少吃易生痰湿的食物。三是按摩少商穴，可以调节肺的功能，促进肺清除燥热。
　快速获得清爽口气
　人在晚间，舌下含一点上好香片即好茉莉花茶，或是桂花乌龙茶，茉莉花香或桂花香混合着茶香，会让人觉得心神宁静，第二天口气就会很清爽。此外，一些口香糖有中药配方，如芦荟、枸杞子、罗汉果、枇杷，都有独特而怡人的口味，并能让人的口气瞬间清爽。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美容不妨试试中医药</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E7%BE%8E%E5%AE%B9%E4%B8%8D%E5%A6%A8%E8%AF%95%E8%AF%95%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%8D%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E7%BE%8E%E5%AE%B9%E4%B8%8D%E5%A6%A8%E8%AF%95%E8%AF%95%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%8D%AF/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/23227191.html
中医美容讲究整体观念，颜面、皮肤、五官、指甲、头发等都是整体中的一部分，这些部位的变化直接反映身体的健康状况。皮肤细腻光滑、面色红润、头发油黑是各脏腑经络功能正常、气血充盛的表现。反之，则是脏腑功能失调、气血阴阳紊乱的病理反映。因此，树立中医的整体观念，辨证论治，采取内外结合、标本兼顾的方法，使脏腑功能正常、气血充盛、阴阳协调是中医美容的一项基本原则。
　治黄褐斑简便方
　黄褐斑在中医文献中多列入面上杂病、面尘、黧黑斑、肝斑之类，现介绍几种简便方法，患者不妨一试。
　五白消斑膏：白芨、白附子、白芷各6克，白蔹、白丁香各4.5克，密陀僧3克。上药共研细末，每次取少许药末放入鸡蛋清调成稀膏状，晚睡前先用温水洗面，然后将此膏涂于色斑处，晨起洗净，主治面部色斑。
　退斑汤：生地、熟地、当归各12克，柴胡、香附、茯苓、川芎、白僵蚕、白术、白芷各9克，白鲜皮15克，白附子、甘草各6克。水煎服，每日1剂，若制成水丸，每次6克，每日3次。治疗黄褐斑效好。
　紫草洗方：紫草30克，茜草、白芷各10克，赤芍、苏木、红花、厚朴、丝瓜络、木通各15克。加水2000～2500毫升，煮沸15～20分钟，外洗湿敷。对肝斑、中毒性黑皮病及面部继发性色素沉着疗效良好。
　化斑通络汤：丹皮、川芎、桃仁、红花、白僵蚕、白芷、郁金各12克，赤芍、白蒺藜各15克，柴胡6克。水煎服，每日1剂，一般用药20余剂，即可见效。
　耳针疗法：取肝、肾、肺、内分泌、皮质下、交感、神门、面颊穴；体虚加脾、胃穴。找出穴位后，贴压王不留行子，以胶布固定，两耳交替治疗，隔日1次，10次为1疗程。
　饮食疗法：我国民间常用丝瓜络治疗肝斑或汗斑等色素沉着性皮肤病。消斑食疗汤用丝瓜络配以僵蚕、白茯苓各10克，珍珠母20克，玫瑰花3朵，红枣10枚，每日1剂，一般10天即可见效。在饮食方面，应少食咸鱼、咸肉、火腿、香肠、虾皮、虾米等腌、腊、熏、炸的食品，少吃葱、姜、辣椒等刺激性食品，多摄取新鲜的水果、蔬菜和具有消退色素辅助作用的冬瓜、丝瓜、西红柿、土豆、卷心菜、花菜、鲜枣、山楂、橘子、柠檬、豆制品和动物肝脏等。
　轻松除&amp;quot;痘&amp;quot;中药佳
　很多人进入青春期后，脸上长了很多&amp;quot;青春痘&amp;quot;（即痤疮），破溃或吸收后可出现暂时性的色素沉着。少数严重的可出现更大的软囊肿、脓肿，破溃愈合后留下比较明显的疤痕，使颜面皮肤凹凸不平，颜色深浅不一。一般男性患痤疮比女性严重，且更难治愈。
　中医主要采用清热祛风、凉血利湿的方法治疗。成药可选用防风通圣丸、归参丸等，汤药可用枇杷叶、桑皮、菊花、苦参各9克，赤芍12克，丹皮10克，生甘草9克，水煎服，日服1剂。大便干燥者，可酌加酒制大黄6～10克；结节性囊肿可酌加贝母10克，凌霄花6克。外治可用颠倒散，每晚用茶水调后搽患处，白天洗掉。也可用以下简便方法：
　1．白花蛇舌草15～30克，加水煎汤内服，1天2次。每日或隔日1剂。
　2．仙人掌适量捣烂，涂敷患处。每日2次。
　3．鲜马齿苋、蒲公英、菊花各30克，露蜂房10克，煎水待温后清洗患处，每日2次。
　4．鲜槐叶、丝瓜叶各30克，捣烂，涂敷患处。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>药食俱佳品桃花正春风</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E8%8D%AF%E9%A3%9F%E4%BF%B1%E4%BD%B3%E5%93%81%E6%A1%83%E8%8A%B1%E6%AD%A3%E6%98%A5%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E8%8D%AF%E9%A3%9F%E4%BF%B1%E4%BD%B3%E5%93%81%E6%A1%83%E8%8A%B1%E6%AD%A3%E6%98%A5%E9%A3%8E/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/17345001.html
桃花是典型的阳春使者，桃花一开，春风浩荡，古人有诗云&amp;quot;桃花三月正春风&amp;quot;，指的就是这种现象。桃花有白色、粉红色、红色等多种颜色，有的桃花，在同一朵花上还有红白二色，所以桃花又名&amp;quot;三学士&amp;quot;，颇为人们喜爱。
　其实，桃花不但有观赏价值，还有较高的药用食用美容价值。现代科学发现，桃花含有多种氨基酸、多种维生素、多种微量元素、胡萝卜素、天然活性孝素梅和辅酶等营养物质，是天然的保健食品之一。因此，用桃花炒菜、煮粥、蒸糕，不但味道鲜美，而且能强身健体，抗衰老，延年益寿。
　医学家还发现，桃花含有抗生素、生长素、山萘酚、香豆精、三叶豆甙等成分。这些物质能扩张血管、疏通脉络、改善血液循环，促进皮肤营养和氧供给，使促进人体衰老的脂褐质素加快排泄，防止黑色素在皮肤内慢性沉淀，从而有活血悦肤、利尿、通便、镇静安神、化瘀止痛等功效。
　对此古人也早有论述，《名医别录》载：&amp;ldquo;桃花味苦、平、主除水气、利大小便，下三虫&amp;rdquo;。《本草纲目》载：&amp;ldquo;吃桃花可以利二便、去痰、镇静安神、疗疯狂&amp;rdquo;。《千金药方》载：&amp;ldquo;桃花三株，空腹饮用，细腰身&amp;rdquo;。 　但是用桃花治病也有很多讲究，治癣、治脚气、治皮肤瘙痒，要用阴干的桃花；治便秘要用鲜桃花；治腹痛要用晒干了的桃花；治痈疽要用早晨带露的桃花。有的病治疗需要将桃花用水煎服；有的病治疗则需要将桃花泡酒服用。当然，如果要想收到用桃花治病的良效，在医生指导下服用最好。
　桃花的美容效果也不错，我国最早的药学专著《神农本草经》里就谈到，桃花具有&amp;quot;令人好颜色&amp;quot;之功效。实践表明，桃花美容可除雀斑、黄褐斑、黑斑，滋润皮肤，增加皮肤的光泽和增强皮肤的抗病能力，预防皮肤病。用桃花美容最简单的方法就是，将新鲜的桃花捣烂后，取汁涂于脸部，轻轻按摩；也可用阴干的桃花粉末和蜂蜜调匀后再涂敷脸部；还可将桃花泡酒饮用，也能收到养颜美容的效果。所以，对大多数爱美的女性来说，桃花不失为经济方便的美容之物。但是指得指出的是，桃花是峻下破血之药，孕妇及月经过多者，不宜服用桃花酒，也不宜多服其他桃花美容方，不然就会适得其反。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阴阳古法为你带来新的美丽</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%8F%A4%E6%B3%95%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BE%8E%E4%B8%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/28/%E9%98%B4%E9%98%B3%E5%8F%A4%E6%B3%95%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E6%96%B0%E7%9A%84%E7%BE%8E%E4%B8%BD/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/19311264.html
时空运转，现代人类虽已进入科学技术高度发达的二十一世纪，但我们仍可时时感受到祖先的英明、智慧与恩泽，尤其是中国传统文化中的阴阳之道博大精深，古往今来、芸芸生灵、茫茫宇宙，变化莫测，但皆离不开阴阳二字。如人体者，男为阳、女为阴；皮肤者，外层表皮、真皮为阳，里层皮下脂肪为阴；荷尔蒙者雄激素为阳，雌激素为阴&amp;hellip;&amp;hellip;，一切莫不以阴阳而概括其中。
　古人称美容为易容术，所谓&amp;quot;易&amp;quot;者，上部为&amp;quot;日&amp;quot;、下部为&amp;quot;月&amp;quot;，此词乃内含阴阳日月变化之意，因此所谓易容，究其实质就是调节阴阳，以抹去岁月之痕迹、改变人身之容貌，从这个意义讲中国传统美容医学也是一门阴阳调节之术。它根据不同时段、时期，自然界和人体的阴阳消长变化，采阳补阴、采阴补阳、泻阴补阳、泻阳补阴，以达到维持人体自身、人与自然的阴阳平衡，驻颜美容、颐养天年之目的。
　按照阴阳之理，女性为水、属坤、乃阴性之体，以血为本，因此女性美容时必须充分考虑到其雌激素分泌多、皮下脂肪厚、表皮薄，阴盛阳弱的生理特点，以滋阴养血为主。但阴阳学说同时又强调世上绝无纯阴纯阳之物，正所谓阴阳互根、互用、互为、互动，阴中有阳，阳中有阴，所以女性美容还必须时刻明白女性机体尚具有&amp;quot;体阴而用阳，阴中含阳&amp;quot;的另一面，千万不可忽视阴阳之间的相互联系，而应在不同的时期根据阴阳的消长盛衰，加以有机、合理的调节，从而维持阴阳的相对平衡。
　女性青春期，因体内性激素的大量分泌，人体生长发育明显增快，阳气十分旺盛，因而中医称此时的人体为&amp;quot;纯阳之体&amp;quot;，即便是作为阴性之体的女性，体内的阳性（雄）激素水平也可处在相对较高的水平，再加上受遗传、营养、精神压力等诸多因素的影响，青春期时期最容易导致阴阳之气失去平衡。
　这时部分青春期女性，由于体内的阳性（雄）激素水平偏高，或阴性（雌）激素水平偏低，导致皮脂腺增生，皮脂分泌旺盛，而诱发痤疮，为什么女性痤疮在青春期多发，其原因就在于此。因此那些患有痤疮，尤其是四肢体毛较盛的青春期女性，体质往往表现为阴虚阳亢、火热旺盛，对此治疗的重点应是潜阳为主、滋阴为辅，来调整体内阴阳（雌雄）激素的平衡。
　体内雄激素水平偏高者的阳亢女性，可内服&amp;quot;二皮四物汤&amp;quot;（地骨皮、白癣皮、丹皮、生地、赤芍、当归、川穹、牛膝），清热凉血，服用时间一般可自月经干净后12&amp;mdash;15天（月经周期中的阳性高温期）开始，每日二剂，连服6～9剂，连续服用三个月经周期。如伴有肢体多毛者（说明体内雄激素水平偏高、阳气过盛），还可增大滋阴潜阳的力度，内服&amp;quot;白鱼生花汤&amp;quot;（生地、鱼腥草、紫草、天冬、天花粉、石斛、煅牡蛎、玄参、白花蛇舌草、陈皮、知母、炒黄柏）滋阴清热泻火。
　度过青春期后，女性的机体开始日趋成熟，但中青年时期，随着性生活、结婚、生育等所引发的各种生理变化，以及成人后遭遇到来自社会、家庭中的诸多心理压力，使得女性的神经、内分泌系统急剧波动，进入一个&amp;quot;多事之秋&amp;quot;时期，非常容易引发体内激素水平和内分泌功能的紊乱，表现为皮肤含水量减少，胶原纤维及弹力纤维机能减弱，出现过敏、色斑、皱纹等现象。
　中医学认为，导致这种中青年女性出现这种机体衰退最主要的原因，还是体内阴血的日见虚亏（雌激素水平的不断下降）。所以女性自青春期结束后，除了需要选择一些含水量较高、呈水相结构的护肤品，从外部向皮肤补充水分外。最重要的是要针对女性中青年时期，体内阴血不足的本质，健脾胃、补阴血、益津液，只有这种由内而外的全面调理，才能储存和保持机体、皮肤内的阴液（水分）、延缓女性的衰老。此时可以&amp;quot;金水六君煎&amp;quot;（当归、熟地、茯苓、甘草、半夏、陈皮）+&amp;ldquo;大补阴丸&amp;rdquo;（黄柏、知母、熟地、龟板），加减来调治和补充中青年女性的阴血不足。服用时间选在月经干净后至排卵日（月经周期中的阴性低温期）效果更好。　更年期后的女性，伴随着机体功能的全面衰退，体内各种激素水平、营养成分急剧下降，皮肤缺水少油、出现明显地萎缩、干燥、老化、透明感消失。因此更年期女性的皮肤衰老属于精血不足、冲任失调、阴阳两虚所致，所以在治疗上，它既不同于青春期的滋阴潜阳，又不同于中青年时期的养阴生津，更年期则偏重于调节冲任、填益精血、阴阳双补，可以&amp;quot;二仙汤&amp;quot;（仙茅、仙灵脾、当归、巴戟天、黄柏、知母）+&amp;ldquo;大补阴丸&amp;rdquo;（黄柏、知母、熟地、龟板）营养皮肤、延缓衰老。
　妊娠期是女性一生中较为特殊的生理时期，因为怀孕后胎儿的生长，使得女性体内的内分泌功产生一系列改变，从而影响女性的容貌。如黑色素细胞因受到雌激素、孕激素的双重刺激而导致皮肤的色素沉着，因此妊娠期的女性，在乳晕、腋窝、腹部、会阴、肛门、大腿内侧等部位色素可明显加深，并在颧、鼻、额、口周出现黄褐色或咖啡色斑点，或相互融合形成蝴蝶样斑。这类色斑一般于分娩后，随着体内激素水平的逐步恢复正常而自然消退。在妊娠初期因孕激素的作用，皮脂分泌量增加，部分女性还可出现痤疮发作或加重。
　女性妊娠期所发生的这些皮肤变化，主要为孕育胎儿所致。胎儿乃父母精血所化，凝聚着天地之气，更重要她是处在一个特殊的生长时期，细胞分裂合成极快，所以中医称胎儿为纯阳之体，因此孕妇虽为阴性之体，但腹中藏着纯阳之体，就如同抱着一团&amp;quot;胎中之火&amp;quot;，形成阴体内含阳火。女性妊娠期色素沉着、痤疮发作就是胎火上炎所为。特别是自怀孕第五月开始，由于胎儿增大，胎火更趋旺盛，皮肤会变得较为地干燥粗糙。
　因为女性妊娠期胎中有火，故中国传统医学有&amp;quot;产前宜清不宜温，产后宜温不宜清&amp;quot;说法，妊娠期的护肤美容也应遵循这一基本原则，以清凉滋阴平和之药，清胎中之火、滋孕妇之阴，处方可以&amp;quot;左金丸&amp;quot;（黄连、吴茱臾）辛开苦降、泻肝清火，&amp;ldquo;三鲜汤&amp;rdquo;（鲜芦根、鲜石斛、鲜生地）合&amp;quot;生脉散&amp;quot;（人参、麦冬、五味子）酸甘化阴、生津补液，起到防晒保湿、退斑润肤的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中医药治疗高血压</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%8D%AF%E6%B2%BB%E7%96%97%E9%AB%98%E8%A1%80%E5%8E%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E8%8D%AF%E6%B2%BB%E7%96%97%E9%AB%98%E8%A1%80%E5%8E%8B/</guid>
      <description>https://www.blogbus.com/tcm-forum-logs/12595671.html
治疗高血压，中药和西药各有特点：西药降压作用快而明显，但伴随的头痛、眩晕、失眠、记忆力减退、肢体麻木等症状往往得不到改善；中药降压作用虽然慢一些，但是比较温和，不仅不良反应小，上述伴随症状也处理得好，可以提高病人的生活质量。
中医对高血压的认识
　高血压是西医的病名，中医里面没有这个名称，但自古对&amp;quot;高血压&amp;quot;的症状有很多的描述，如眩晕、头痛、肝风等。
　中医对高血压病因病机的认识，第一个是情志失调，尤其两种情绪很有影响：一个是怒，大怒可以伤肝，引起血压升高、头痛；另一个是忧，老年人若是为一些事不开心，会闷出病来。所以，老年人平时要保持心情愉悦。《内经》说：&amp;ldquo;恬淡虚无，真气从之，精神内守，病安从来&amp;rdquo;。
　第二个病机是饮食不节。正确的做法是，禁食肥甘厚味。&amp;ldquo;肥&amp;quot;是指油腻的东西，甘是指甜的东西，特别是老年人要少吃。因为中医认为，肥者令人内热，热郁化火，甘者令人中满，难以消化。正常的物质代谢完全被打乱了，就会造成动脉硬化、血压升高。另外，少吃盐，少饮酒。
　第三个病机是过度的劳或逸，这都会引起血压的改变。中医认为，劳力过多，耗伤元气，经脉有失所养。老年人尤其要避免劳神过度。劳神过度伤阴，阴一虚，肝阳上亢就来了。还有房劳不能过多。安逸过多也不行。中医说久卧伤气，久坐伤肉。越是不动，气血越不流畅，导致脾胃功能异常，痰湿内生。
　第四个病机是有家族史，高血压有一定的遗传倾向。中医说是先天禀赋不足。
　不论是分析病因还是从治疗角度，中医认为，高血压主要和肾、肝、脾三个脏器密切相关。
　肾主藏元阴、元阳，高血压患者主肾精不足，对头脑就不能营养了，故而眩晕。同时，&amp;ldquo;肾开窍于耳&amp;rdquo;，所以耳鸣、耳聋成为肾虚的一个症状。另一大症状就是腰膝酸软。患者多表现为舌质红，脉细。
　肝不足可以表现为肝阳上亢、肝火上炎，也有肝肾阴虚。但高血压患者肝阳上亢、肝火上炎为多见，主要症状为头痛口苦、面红眼赤，舌苔黄，脉弦。
　脾主运化，主人体代谢。患者肢体困倦，手脚无力就与脾虚有关，还可伴舌苔腻，脉滑。
中医辨证论治
　高血压的中医辨证论治，主要有几个证型。
　肝阳上亢型　这种证型在高血压里面是比较多的。病人脸红、火气大，是阳证，但其病根为阴虚。主要症状是眩晕、头痛、急躁易怒、失眠、多梦、口苦、肢体麻木，舌质红，苔黄，脉弦。治疗应以平肝潜阳为主。主方是天麻钩藤饮加减，天麻10克、钩藤(后下)15克、黄芩15克、白芍15克、牛膝10克、杜仲12克、桑寄生15克、生地15克、石决明(先煎)30克、夜交藤15克。方中天麻、钩藤平肝潜阳，黄芩清肝火，白芍柔肝，可以把人的脾气改善一些，牛膝、杜仲、石决明、桑寄生、夜交藤都是对高血压有好处的。汤药可加减运用，譬如眼睛干涩，加枸杞子、菊花，杞菊地黄丸就是在六味地黄丸基础上加枸杞子、菊花；如果心慌、睡眠不好，可以加点酸枣仁、石菖蒲、远志等宁心安神养血的药。或可用成药天麻钩藤颗粒冲剂。
　肝肾阴虚型　此型以虚为主，表现为腰膝酸软、头晕、耳鸣、眼睛干涩、口咽干燥。因有内热，所以舌质红，苔少，脉细数。可以用方药：生地15克、女贞子12克、淮山药15克、旱莲草12克、玄参15克、菊花(后下)10克、枸杞子15克、丹皮10克、生牡蛎(先煎)20克、龟板(先煎)20克，加减运用。如果阴虚较重，内热也较重，主要表现为口干明显、大便秘结，喝水较多，加知母、黄柏；阴虚而致心火偏旺、心烦失眠者，加黄连、酸枣仁、夜交藤、石菖蒲、远志等都可以。或可用成药杞菊地黄丸，六味地黄丸等。
　痰湿中阻型　此型常见于偏胖、血糖偏高、血脂偏高的高血压病人。病人的表现也是头晕，但与前两者不同，是一种头被蒙起来的昏沉沉的感受，还有胸脘痞满，胸口好像有东西塞住，胃口不好，甚至恶心，浑身困倦。舌体比较胖，且有齿印，苔腻，脉弦滑。治疗既要平肝健脾，又要化痰去浊，以半夏白术天麻汤为主方：半夏10克、橘红10克、天麻10克、白术12克、茯苓12克、甘草3克、钩藤(后下)15克，加减运用。半夏化痰祛湿，白术健脾祛湿。若胃口很不好，可以加些砂仁、厚朴、炒麦芽、鸡内金；若还夹杂一些热象，可加黄连、瓜篓、菊花、夏枯草。若症状不是很严重，煮点薏苡仁粥吃，既能降暑，又能祛湿。
　瘀血阻络型　主要指高血压合并冠心病或高血压合并心脏病的患者，表现为胸闷胸痛，痛为刺痛、痛处固定，还有心慌、心悸、四肢发麻、口舌青紫，舌质暗或有紫色，脉细涩，或者有早搏。也可以用活血化瘀方为主方加减运用：川芎10克、地龙10克、生地15克、丹参15克、红花10克、赤芍15克、葛根15克、山楂15克、桃仁10克、牛膝10克、生甘草5克。成药可以用麝香保心丸、复方丹参滴丸、血府逐瘀胶囊、通心络等。
　有的高血压病人血压升高以收缩压为主，尤其老年人，收缩压170～180毫米汞柱，舒张压仅有60～70毫米汞柱，如果用药，收缩压降到150毫米汞柱，舒张压可能会降到50毫米汞柱，病人马上就会头晕，对这种病人，可以加些金石一类(矿石类)的药，即中医认为重镇安神类药：石决明、珍珠母、灵磁石、龙骨、代赭石等。有的病人以舒张压升高为主，特别是中青年高血压，收缩压可以不高，130～135毫米汞柱，但舒张压达到95～100毫米汞柱，有时也难降下来，对于这种病人，往往选用一些咸寒软坚的东西，如龟板、鳖甲、牡蛎、穿山甲等。
高血压常见不适症状的中医治疗
　【头痛】　中医认为，头痛多由肝阳上亢、肝火上炎，或痰浊蒙窍，或气血两虚，或血瘀引起。肝阳上亢者用天麻钩藤冲剂；若是肝火上炎，用龙胆泻肝汤；若是痰浊蒙窍，用半夏白术天麻汤；若是气血不足，面色苍白，人无力，蹲下去再站起来时头昏欲倒，用养血清脑颗粒；若是瘀血阻络，治宜活血化瘀，用血府逐瘀胶囊或通心络、复方丹参滴丸等。
　也可随证加减。若头痛且热象明显，苔黄、舌质红、口干，可以加白芷、生石膏等清胃热、肺热药。若还有肝火，可加黄芩、龙胆草等清肝热药；有的人(尤其是老太太)，吹风则头痛加重者，加防风、羌活、藁本。若还不行，建议加一些虫类药物，很多虫类药物可活血化瘀，且祛风作用明显，如僵蚕、地龙、全蝎、蜈蚣；若头痛兼头颈强直，可以加葛根、羌活，葛根用量要大-30克；若头痛且头晕厉害，可用菊花、钩藤、夏枯草；若头痛且胸闷胀，是痰湿，用半夏白术天麻汤。
　【眩晕】　其中医辨证分型主要是肝阳上亢、肝火上炎、痰湿中阻、肝肾阴虚、瘀血阻络等。可对证使用以下中成药：全天麻胶囊，治疗肝阳上亢所致头晕；天麻首乌片，治疗血虚眩晕；六味地黄丸，治疗肝肾阴虚所致头晕；有的人气短乏力、面色苍白，为血虚，要用些补血的药，如熟地、阿胶、首乌、枸杞子等。肾虚引起的眩晕，主要表现为精神疲乏、人健忘(尤其近记忆很差)、腰膝酸软、耳鸣耳聋，要加补肾药物，如桑椹子、首乌、旱莲草、巴戟等；对湿阻所致的头晕，要加一些半夏、天麻、石菖蒲；若眩晕类似帕金森，肢体发麻或者手抖，要加些镇痉熄风药，如石决明、钩藤、羚羊角粉。
　注意，并非所有的高血压患者都能补：肝阳上亢、肝火旺者不但不能补，反而要清泻肝火，要加生石膏、栀子、黄芩或者龙胆草等。肝肾阴虚、气血两虚者必须补，补一补，血压就下来了。
　【肢体麻木】　中医认为高血压的肢体麻木不外乎几个方面，风、痰、瘀、血虚，总的说是气血运行出现了障碍。治疗原则是熄风通络、化痰活血。可用些中成药如小活络丹、大活络丹、华佗再造丸、鸡血藤片等，要根据不同的病因辨证治疗。如果是痰湿为主，表现为头晕目眩、恶心呕吐，阴雨天加重，舌苔白且腻，舌体胖，可加半夏、白术、白芥子、乌梢蛇、南星等药，或加天麻、钩藤。如果是风痰瘀阻夹在一起，则主要表现为针刺样疼痛，半身不遂(实际上已经中风了)，有瘀血，舌质绛紫色，这时加大活血药的用量，如桃仁、红花、地龙、全蝎、蜈蚣等；还有一种是血虚的肢体麻木，指病人体内无足够的血来滋养，或者气不足，不足以推动血的运行，病人头昏眼花、心悸失眠，看上去面色苍白，这时候就要用补气血的药，如当归、熟地、川芎、鸡血藤、阿胶等。
　【失眠】　失眠主要与肝火旺、阴虚、痰热有关。对肝火所致的失眠治宜泻火平肝，用龙胆草、黄芩、栀子、石决明等药物，再适当地加些酸枣仁等药；阴虚失眠一般用天王补心丹，或者在六味地黄丸的基础上加些远志、酸枣仁、菖蒲等药。痰火扰心，即感觉喉咙口有东西堵在那里，吞之不下，吐之不出，俗称&amp;quot;梅核气&amp;rdquo;，加上舌质偏红，苔黄这些表现，治宜清化热痰，用半夏、陈皮、菖蒲、瓜蒌、南星、竹茹、茯苓等，成药可用礞石滚痰丸。 部分降压成药简介
　珍菊降压片　有两个西药成分和三个中药成分：可乐定和双氢克尿噻、珍珠成粉、野菊花、芦丁。珍珠母性咸味凉，性咸能软能柔，可以滋肝阴，味凉能下能清，可以平肝火，另外，它还能镇心宁神，因此又可治心悸、烦躁、失眠。野菊花可以疏风清热，可治疗眩晕。芦丁保护血管，改善血管的通透性。所以，此药中医组方合理。双氢克尿噻在珍菊降压片中仅有5毫克，量很小，如果病人一天服用不超过3片(注意，一天最多只能用3片)总量也就15毫克，即使是糖尿病人也可以用。如果用了3片，血压还降不下来，则要加别的药，或换用别的药。但是，痛风病人和高尿酸血症的病人不能用，因为双氢克尿噻是利尿剂，会影响体内尿酸水平。
　复方罗布麻片　里面同样有双氢克尿噻，还有维生素B类的成分。
　山绿茶降压片　它含有血管紧张素转换酶抑制剂，所以它实际上也是个中西复方的药物。口服是一次2～4片，一天3次。
　这三个药物都是中西复方的，大家都要了解里面有哪些西药，这样一旦您要合用其他西药的时候，就可以避免不必要的重复或者增加不必要的副作用。
　还有一些常用的中成药：
　松龄血脉康　含有葛根、松叶、珍珠层粉，适用于肝阳上亢的高血压者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俺也贡献个眩晕治验</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E4%BF%BA%E4%B9%9F%E8%B4%A1%E7%8C%AE%E4%B8%AA%E7%9C%A9%E6%99%95%E6%B2%BB%E9%AA%8C/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E4%BF%BA%E4%B9%9F%E8%B4%A1%E7%8C%AE%E4%B8%AA%E7%9C%A9%E6%99%95%E6%B2%BB%E9%AA%8C/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/93151
病人女，58岁。周一（5月20号）夜间从睡眠中&amp;quot;晕醒&amp;quot;，感觉眩晕、心慌，当晚无法睡眠。自述左胸、左面部这一大块感觉不适，眩晕感强烈，甚至有呕吐感，伴有心慌。  周二晚上为其治疗，治疗过程如下:  1 查血压，发现其正常，排除高血压；  2 查颈部肌肉，无颈椎病，排除椎动脉型颈椎病；  未看舌脉，呵呵，针灸医生的坏习惯。遂针刺灵骨、大白、内关、后溪、丰隆。当晚即可入睡，眩晕大减，心慌消失。但仍有饮酒状眩晕。  周三下午为其针合谷、太冲、丰隆、足三里、三阴交、阳陵泉。眩晕继续减轻。  周四下午在其耳穴内耳区放血。 傍晚告知，病若失。  俺真后悔没有早给其放血。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近治疗的一例小儿高热用药很大胆哦</title>
      <link>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%B2%BB%E7%96%97%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BE%8B%E5%B0%8F%E5%84%BF%E9%AB%98%E7%83%AD%E7%94%A8%E8%8D%AF%E5%BE%88%E5%A4%A7%E8%83%86%E5%93%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://1980204066.github.io/2014/11/27/%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%B2%BB%E7%96%97%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BE%8B%E5%B0%8F%E5%84%BF%E9%AB%98%E7%83%AD%E7%94%A8%E8%8D%AF%E5%BE%88%E5%A4%A7%E8%83%86%E5%93%A6/</guid>
      <description>https://www.newsmth.net/nForum/#!article/TCM/103251
男孩，四岁。一周前出现发热，曾在某医院以 上呼吸道感染，肺炎待排 收治。用头孢类抗生素等治疗。输液后高热退，但出院停药后，发热又起。经朋友介绍，请求治疗。小儿病太难治，俺只是答应先看看再说。  下午见到小孩时，高烧39度，恶寒，不思饮食，其父母说其精神萎靡，爱睡觉，虽然高烧，但不像以前那么烦躁。大便两日未行，小便色黄。  摸其手足发凉，看其舌淡苔薄白腻，脉沉细。一派阴寒之象，当为少阴病之麻黄细辛附子汤之证。如果放任其到医院，再输消炎药，只会雪上加霜，于心不忍。  遂出一方： 麻黄9,细辛6，制附子15，党参15，干姜9，久煎，每隔两个小时服一次，三次服完一剂。  傍晚孩子服完药一个小时后，体温升到39.5，其母打电话问是否用退烧药，俺说暂时不需要，过了这个高峰期，就会慢慢好。果然后半夜降到38，第二天早上为36.9.由于小孩子精神不旺，瞩其再服一剂，分五次服完，饮食清淡调养。服完第二剂，其精神恢复，饮食正常。其父母颇为惊叹，说平时孩子输液退烧后，总是胃口很差，要调养很久才恢复，没想到中药见效快而且还不伤胃口。  这是俺第一次遇到少阴病之发热，原以为会用在一位老人家身上，没想到用在了小儿上。如果辨证准确，经方之快捷，真是一剂知，二剂已。  告知师父时，师父说用药过于胆大，四岁小儿，附子敢用到15g，细辛用6g。俺算是出手狠辣。   i注：论曰，少阴病始得之,反发热脉沉者,麻黄附子细辛汤主之。
伤寒论第273条：太阴之为病，腹满而吐，食不下，自利益甚。 小儿不爱饮食，可定为太阴病。第277条的精神，太阴病，当服四逆辈。干姜附子汤即属于此。故加干姜。 至于党参。细品经方，如新加汤、小柴胡汤等，解表要健胃养正。但当里虚明显时，必以人参健中才能抗邪出表。且人参还治疗心下痞、生津止渴。 很多经方大师都以党参代人参，俺不过学步而已。  i注：胃有寒用干姜，这里似乎不妥。党参似乎也不妥。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
